<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10080">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20712/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21196/full/584,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21197/full/617,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21198/full/570,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21199/full/608,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10080">
      <front><fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 4 Giugno 1718)</title>
            <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
            <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
            <biblScope unit="letter">80</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country key="IT">Italia</country>
                  <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                  <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                  <repository/>
                  <collection/>
                  <idno/>
                  <altIdentifier>
                     <idno/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
               <date when-iso="1718-06-04"/>
               <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="it"/>
         </langUsage>
         <settingDesc>
            <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="created">
         <change when-iso="2024-07-13" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
         <change when-iso="2024-09-13" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
      </revisionDesc>
   </front><body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10080_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21196/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
            </opener>
            
            <p>
               Io vidi l’altro giorno un bellissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0172">Santo Agostino</persName> 
               <bibl type="print"><foreign xml:lang="la">de Civitate Dei</foreign></bibl> stampato in <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> l’anno 1467; 
               cioè a dire tre anni avanti il famoso, che così abbiamo, altresì di <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> 
               <bibl type="print"><hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">in Domo Petri de Maximo</foreign></hi>.</bibl> 
               Non si appose il celebre <persName ref="#DLCL_CF_PC0579">Montfaucon,</persName> 
               il quale nel suo <bibl type="print">Diario Italico</bibl> francamente scrisse che cotesto de’ Massimi, 
               dell’anno 1470 è della prima edizione, che se ne sia fatta. 
               Il più antico mostratomi non ha espressamente il nome dello Stampatore, 
               ma solo certo principio del nome, o cognome, e mi persuado che sarà stato qualche Tedesco, 
               il quale a tempi di <persName ref="#DLCL_CF_PC0580">Paolo Secondo</persName> avrà recata la nuova arte a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma.</placeName> 
               Per quattro scudi, e forse meno lo avrei avuto; ma non posso fare spese. 
               Eravi pure il <bibl type="print">Corpo intiero</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0153">Cicerone</persName> 
               col commento di <persName ref="#DLCL_CF_PC0581" cert="unknown">Aldo</persName> in 10 Tomi in foglio. 
            </p>
            
            <p>
               Stupisco come più di cento scudi possa valere la <bibl type="print">nuova edizione de’ Concilj</bibl> dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0559">Arduino,</persName> 
               se non eccede il numero di dodici Tomi; la dove <bibl type="print">l’altra</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0583">Labbè</persName> era di diciassette. 
               Il nome dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0559">Arduino</persName> già diffamato per Pirronico, e Scettico non da credito, 
               anzi presso i sensati non può non pregiudicare all’Opera. 
               La più deplorabile ignoranza è quella, che non conosce se stessa: della qual disgrazia discorre egregiamente <persName ref="#DLCL_CF_PC0582">Platone.</persName> 
               Cotesto istorico trovasi aggravato da tale infelicità. 
               Quando darà di che ridere di se, con dolore di borsa, mettendo fuori le sciocchissime sue confutazioni contro al <persName ref="#DLCL_CF_PC0009">Bacchini!</persName> 
               Ma presto finirà la scena, perché simili leggende han vita cortissima 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10080_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21197/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               e di rado incontrano la fortuna di <persName ref="#DLCL_CF_PC0436">Laderchi,</persName> 
               di farsi nome con trovar chi la metta in ridicolo, e perda le ore migliori in confutarle. 
               Io avrei in settimana passata perduti così alcuni giorni nel far la censura al noto <bibl type="print">Panegirico del Gesuita,</bibl> 
               che si era invogliato di stamparlo; 
               quando non avessi avuto il merito di ubbidire al Santo Tribunale. 
               E pur ne avea avuta licenza dal <rs type="person">Padre Generale della Compagnia.</rs> 
               Oh che dense tenebre regnano in quella gente! 
               Le mie <bibl type="print">Annotazioni a’ Vescovi Faentini</bibl> sono state comunicate al <persName ref="#DLCL_CF_PC0284">Coleti</persName> editore 
               della <bibl type="print">ristampa</bibl> dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0021">Ughelli</persName> 
               dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0071">Signor Cavaliere Prospero Mandosio,</persName> al quale io le mandai ventisette anni sono, 
               senza averne ritenuta copia, anzi né pur la memoria d’averle fatte: 
               che però impunemente potevansi pubblicare con altro nome. 
               Ora vado facendo le <bibl type="print">Annotazioni a Vescovi Perugini</bibl> da usare nel <bibl type="print">Tomo Decimo de’ Supplementi.</bibl> 
            </p>
            
            <p>
               Del <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina</persName> speriamo bene, e crediamo che Iddio gli renderà la primiera salute. 
               Al <rs type="person">Fratello</rs> scrivo a dirittura. 
            </p>
            
            <p>
               In ordine all’invito per <placeName ref="#DLCL_CF_L0084">Piemonte</placeName> replicatomi di nuovo con le ultime, non sento premura, 
               io mi contengo in maniera che dal canto mio non mi privi dell’arbitrio di accettare. 
               Senza dubbio avrei bisogno di compagnia [dell’] abito, che mi sollevasse dalle mie più pesanti fatiche, e che si disponesse a succedere. 
               Preghino Dio che ispiri l’elezione di quel che è meglio, e conforme alla sua volontà. 
            </p>
            
            <p>
               Intesi, subito seguite, l’una, e l’altra perdita del <persName ref="#DLCL_CF_PC0018">Signor Canonico Rondinini,</persName> 
               e del <rs type="person">Padre Monsignor Sa</rs><gap reason="illegible"/>[...] 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10080_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21198/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               le cui anime il Signore Iddio si degni di ricevere nelle sue sante braccia. 
               Era un bravo erudito il <rs type="person">Signor Canonico,</rs> e di buon sapore. 
               L’altro, se avesse potuto fermare il suo gran mercurio, avrebbe fatta un’insigne figura. 
               Il fatto di <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> è ingrandito, e alterato a segno, 
               che gli <bibl type="print">Avvisi</bibl> di <placeName ref="#DLCL_CF_L0058">Mantova</placeName> gli danno un’aria di sollevazione. 
               La verità pura è che da cinque in sei anni fa la Gioventù Nobile, 
               ed oziosa cominciò qui ad esercitar lo spirito in varie non leggeri insolenze, che dalla Consulta furon battezzate per ragazzate, 
               di maniera che restò impedita la giustizia meditata, e cominciata dal Governatore di quel tempo. 
               Seguitarono, e si fecero maggiori di poi le insolenze, con prepotenza, violenze, e certa turbazione della quiete pubblica, 
               ma i Governatori, atteso il primo cattivo esempio, lasciaron correre. 
               Alla fine <persName ref="#DLCL_CF_PC0535">Monsignor Lercari</persName> impaziente di veder la baldanza, e il disordine su propri occhi, 
               sentendosi anco da <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> condannar di tepore, e stimar degno di essere rimosso, 
               fece far’ una strepitosa cattura d’un Cavalier principale, che ora trovasi in questa fortezza. 
               <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> approvò il fatto, 
               e mandò quà <persName ref="#DLCL_CF_PC0584">Monsignore Airoldi</persName> 
               Governatore di <placeName ref="#DLCL_CF_L0068">Spoleto</placeName> per Commessario con Luogotenente, 
               Cancelliere e Birri suoi a procedere, e far’ un giudicio universale sopra tutti gli eccessi da molti anni addietro. 
               I delinquenti, che son molti e molti, già fuggirono. 
               È un mese che si va lavorando nel processo indefessamente e con rigore. 
               La Nobiltà è umiliata e trema al pensar alla gravissima spesa, che porta sì lunga commessione, la quale Iddio sà quando sarà per finire. 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0535">Monsignore Governatore Lercari</persName> stette qui dieci giorni dopo l’arrivo del Commessario, 
               con cui trattò di continuo, dandogli anco da pranzo, uscì seco ogni 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10080_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21199/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               giorno per Città, insieme con <rs type="person">Monsignore Vescovo,</rs> ed io ebbi, 
               ed hò sempre l’onore di servire poi se ne andò a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> ad informar’ in voce dello stato delle cose. 
               Non trattando l’<persName ref="#DLCL_CF_PC0584">Airoldi</persName> con veruno della Città, seguita ad essere servito dal Vescovo, e da me. 
               Questo il fatto, di cui sono informatissimo. 
               Come sia per finire non si sà. 
               Costoro imbriacano la Consulta col moscatello. 
               Sono Sirene, che incantano. 
               L’abbraccio, e resto. 
            </p>
            
            <p>
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0336">Padre Franchetti</persName> si trattiene ancora? 
               Fin quando in <placeName ref="#DLCL_CF_L0054">Parma?</placeName> 
            </p>
            
            <closer>
               Al molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese
               <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
            </closer>
            
            <closer>
               <salute>DVMR.</salute> 
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> <date when-iso="1718-06-04">4 Giugno 1718</date></dateline>
               <salute>Affettuosissimo Servitore Cordialissimo Padre nel Signore</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
