<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10036">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20668/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21063/full/606,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21064/full/606,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21065/full/602,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24814/full/607,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10036">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 28 Luglio 1716)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">36</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1716-07-28"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-02-28" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-21" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-10-01" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10036_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20668/DSC_5728.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo</persName> Amatissimo</salute>
            </opener>
            
            <p>
               Ricevo colla dovuta gratitudine le affettuose espressioni di tutti i <rs type="person">Padroni,</rs> e buoni <rs type="person">Amici,</rs> 
               che si compiacciono impiegare le riflessioni della loro obbligante, e tenera bontà sopra la mia per tutti i capi inutile persona, 
               e sopra le miserie di questa Città, le quali non cessano punto, se non ancora son cresciute in questo mese. 
               Dal dì primo Luglio fino al dì 17 il calcolo de’ morti (per quanto mi disse giorni fà <rs type="person">Monsignor Vescovo,</rs> 
               che ogni quindici giorni ne dee mandar nota a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma)</placeName> era di cento settanta in circa. 
               Le cose fino al dì d’oggi camminano dello stesso passo. 
               <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> nulla mi risponde intorno 
               alla <bibl type="print">Relazione</bibl> stampata del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0269">Medico Viti,</persName> 
               che avrò caro intendere come sia intesa da cotesti virtuosissimi <rs type="person">Professori.</rs> 
            </p>
            
            <p>
               Ieri ha otto giorni che ricevei la lettera del <del rend="overstrike">Vallisnie</del> 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0077">Nigrisoli</persName> al <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Sancassani</persName> con sopracoperta. 
               Mi stimai in debito di rompere il proponimento fatto di non gli scrivere mai più. 
               [Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Sancassani</persName> <gap reason="illegible"/>[...] poi da lui <gap reason="illegible"/>[...] poteva venire quel foglio]. 
               Gli mandai pertanto cinque facciate di foglio ben piene, che a quest’ora avrà egli ricevute; 
               protestando che quella era l’ultima mia lettera, che per quanto egli fosse per istuzzicarmi, non gli avrei mai risposto, 
               né avrei di ciò fatto alcun caso, né mai di esso avrei scritto cosa alcuna né in bene, né in male. 
               E così ho risoluto fermamente di fare. 
               Ma come mai ha egli avute le lettere da me scritte a <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> sia come si vuole, nulla m’importa; 
               ne quel buon uomo turberà con qualunque sua alterazione la pace del mio cuore. 
               In fatti le tre lettere del <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Signor Zapata</persName> han servito d’un mi<pc force="inter">-</pc> 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10036_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20668/DSC_5729.jpg"/>
            
            <p>
               rabile antidoto alla malinconia, la quale in questi acerbissimi tempi o vogliamo, o non vogliamo, 
               percuote gli animi più composti in paese, ove non si può discorrere, senza far menzione di malati, e di morti. 
               Nasce in oltre dalla lettura delle suddette lettere un notabile accrescimento di stima nell’animo mio 
               verso il detto <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Signor Zapata</persName> e conosco vivamente l’obbligo, 
               che viene a contrarre la mia divozione verso l’amore di lui così attento, e tenero, e giusto, e parziale e interessato per me. 
            </p>
            
            <p>
               Ma cresce in me altresì un impaziente desiderio di veder l’<bibl type="print">Opera</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Zappatta,</persName> 
               e il <bibl type="print">Giornale XXIV,</bibl> che aspetto con prima occasione, 
               oltre al <bibl type="print">Libro</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Signor dal Corno,</persName> e la <bibl type="print">Scrittura Matematica.</bibl> 
               Sono costì capitate diverse scritture stampate, in materia d’acqua del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0132">Padre Abate Grandi?</persName> 
               Oh quanto egregiamente anco in queste materie egli scrive! 
               Io n’ebbi una bellissima ultimamente, come altre diverse ne ho ricevute in diversi tempi. 
               Alcune poche copie del mio <bibl type="print">Discorso</bibl> son finite di stampare e (per quanto intendo) 
               si mandan’oggi all’<persName ref="#DLCL_CF_PC0084">Eminentissimo Gozzadini,</persName> 
               al quale ha voluto dedicarlo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0282">Signor Abate Montemellini</persName> mio gran Padrone, e Amico, il quale a spese proprie l’ha pubblicato. 
               Ne manderò, quando mi riuscirà averne costà qualche esemplare. 
            </p>
            
            <p>
               Che è del nostro Dilettissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre lettore Collina?</persName> 
               Se è costì me lo abbracci cordialmente. 
               Me ne dia nuova subito. 
               Ancora mi lusingo che sia per cessare il flagello nostro; nel quale caso vorrei quì goderlo, col <persName ref="#DLCL_CF_PC0122">Padre Don Enrico.</persName> 
               Osservo intanto che 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10036_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20668/DSC_5730.jpg"/>
            
            <p>
               da certo tempo forestieri quì non capitano, se non di frettoloso passaggio. 
               Un cordiale saluto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0090">Padre Don Leandro,</persName> di cui nulla v’è di nuovo, e forse non vi sarà fino alla rinfrescata. 
               Preghino per noi, che ci assista. 
               Siamo sani tutti di famiglia. 
               Ma <del rend="overstrike">è</del> un grandissimo, e inesplicabile incomodo mi è stato la malattia, e convalescenza di due mesi, 
               non anche finita di <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro,</persName> e nel tempo medesimo d’un altro, che serve in casa, in abito di Cherico. 
               Vorrei poter ripigliare il mio lavoro al tavolino, a cui tutto l’anno passato mi riuscì applicar’incessantemente ogni giorno. 
               Adesso non si può far nulla; e ognuno di ciò si duole in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Non è poco vivere, e star sano, se Iddio se ne contenta. 
            </p>
            
            <closer>
               <salute>L’abbraccio, e con tutto lo spirito resto tutto tutto suo.</salute> 
               <salute>DVPMR</salute> 
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> <date when-iso="1716-07-28">28 Luglio 1716</date></dateline>
            </closer>
            
            <postscript>   
               <p>
                  Io mi godo qui spesso il <persName ref="#DLCL_CF_PC0273">Padre Gregorio Gabellotti,</persName> uomo dotto, e cordiale, e buon’Amico. 
                  Predica l’annuale, e in questi tempi investe con tutto zelo il peccato, facendo prediche mirabili, a modo di missione. 
                  Mi mostrò certo fine d’una lettera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0107">Signor Dottor Gentili,</persName> che riverisco, 
                  sopra il <persName ref="#DLCL_CF_PC0283">Maraviglia.</persName> 
                  Animo, immortale <persName ref="#DLCL_CF_PC0283">Maraviglia,</persName> contra la Nazione Magatina. 
               </p>
            </postscript>
            
            <closer>
               <salute>Affettuosissimo Servitore e Cordialissimo Padre nel Signore</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10036_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/9499e8edd8bf6a660002a1e0858b999c8c9470b0.jpg"/>
            
            <postscript>
               <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>