<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20646/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20863/full/589,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20864/full/580,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20865/full/593,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24795/full/584,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10014">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Collina (Perugia, 25 Settembre 1714)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Epistolario Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">14</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1714-09-25"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0007" key="DLCL_CF_PC0007">Bonifacio Collina</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-01-30" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-02-07" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-09-26" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-21" who="#DLCL_CF_PS001">stampe</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10014_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20863/full/589,800/0/default.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0007" key="DLCL_CF_PC0007">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs>
               </salute>
            </opener>

            <p>
               Finalmente ho ricevuto una lettera scritta da <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0007">Vostra Paternità</rs> dentro il non breve spazio di due settimane, 
               cominciata, e finita in <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna,</placeName> dopo l’interrompimento del viaggio alla Patria, della dimora ivi, e del ritorno. 
               Dalla lettura di essa resto confermato nel sentimento, che mi obbliga a riconoscere nella malinconia la peggiore di tutte le indisposizioni, che rendano infermo l’animo dell’Uomo. 
               Eh via, scuotasi una volta il cuore da si rea oppressione, e facciasi padrone di se stesso. 
               A ciò fare gioverà sommamente una seria riflessione fatta al chiaro lume, e infallibile dell’esperienza. 
               Che tutta la somma del nostro male si ferma nella nostra apprensione. 
               Or via dunque <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0007">Vostra Paternità</rs> diasi da vero allo studio della speculativa, e seguiti le tracce della Provvidenza, che la vuole ora impiegata in tal sorta di applicazione. 
               Ma insieme coltivi la più alta e la vera sapienza.
            </p>

            <p>
               Carissima mi sarà l’Orazione del <persName ref="#DLCL_CF_PC0101">Padre Corazzi,</persName> che aspetto con impazienza. 
               Solleciti il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo</persName> alla spedizione, colla quale aspetto altri libri già ordinati. 
               Se ancora non sono partiti, gli dica che vi aggiunga l’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0058" cert="unknown">Antico Martirologio,</bibl> colle note del <persName ref="#DLCL_CF_PC0102">Fiorentini,</persName> 
               in foglio, di cui ora ho necessita. 
               Me lo saluti carissimamente; e gli dica che aspetto l’<bibl type="manuscript">Indice de’ nostri libri.</bibl> 
               Se può far legare il restante delle <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0011">Scanzie</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0038">Cinelli</persName> e mandarmele l’avrò a caro. 
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10014_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20864/full/580,800/0/default.jpg"/>

            <p>
               Quando avrà letto l’<bibl type="religious">Oratorio</bibl> a lei inviato, mi scriva come le sia piacciuto. 
               Io non l’ho potuto gustare, perché appena a gran fatica mi era riuscito averne poco dianzi quella copia. 
               Ho di poi fatta amicizia con l’<rs type="person">Autore,</rs> che me na ha promesse alcune copie. 
               Ma <rs type="person">egli</rs> è distratto dalle faccende del suo Istituto, essendo Prete della <orgName ref="#DLCL_CF_O0033">Congregazione della Missione:</orgName> 
               Uomo di rari talenti, che fu in <placeName ref="#DLCL_CF_L0035">Bergamo</placeName> per molti anni Vicario Generale del Ven. Servo di Dio <persName ref="#DLCL_CF_PC0103">Monsignor Ruzzini</persName> Vescovo di quella Città, 
               di cui ora leggo la vita scritta dal famoso <persName ref="#DLCL_CF_PC0104">Padre Ceva.</persName> 
               La <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0041">Merope</bibl> non è ella una bella cosa? 
               Sicché non è necessario vestir’il genio, e i versi del <persName ref="#DLCL_CF_PC0008">Martello,</persName> per riuscir con lode nella Tragedia. 
               Anzi di questo sarà sempre vantaggio non venire al confronto. 
               Di grazia non abbandoni l’affare de’ <bibl type="print">Ciceroni,</bibl> e non perda di vista la melensaggine del <persName ref="#DLCL_CF_PC0004">Marozzi.</persName> 
               Sia gloria di lei dar finire a cotesta noiosa faccenda, come fu suo vanto terminare la lunghissima tela dell’altro interesse degli <rs type="person">Aldrovandi.</rs> 
               Riceverò le 25 copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0001">Poetica</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0008">Martello</persName> e me ne farò onore. 
               Dodici Copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0010">Cilauda</bibl> spedirò quanto prima al nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0105">Giorgini.</persName> 
               Oh quanto avrei avuto gusto ch’ella fosse stata a passar quest’autunno in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia,</placeName> 
               ove giovedì avrebbe qui ascoltata una nobile <orgName ref="#DLCL_CF_O0018">Accademia della Colonia Arcadica</orgName> di <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> in un prato, 
               ch’questi <rs type="person">Arcadi</rs> hanno eletto per loro sede, erettavi una lapide di marmo ad eterna memoria. 
               Ma più avrei goduto che avesse per dieci giorni udita, e mirata la missione fatta qui con frutto,  
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10014_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20865/full/593,800/0/default.jpg"/>

            <p>
               e con edificazione infinita, ed universale dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0106">Padre Crivelli</persName> Gesuita uomo in verità colmo dello spirito del Signore. 
               A miei giorni non ho veduto spettacolo di maggior soddisfazione. 
               Ho imparato qual’efficacia abbia la parola di Dio schietta, semplice, ignuda di qualsivoglia ornamento, uscita da un’anima veramente appostolica. 
               Lo che tanto più è spiccato, quanto più orgoglioso e duro è lo spirito Perugino.
            </p>

            <p>
               Mi dia qualche nuova della stampa dell’opera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0088">signor Calbi,</persName> 
               che prego riverire in mio nome con tutta cordialità, e riverente divozione. 
               Che fa’ il signor <persName ref="#DLCL_CF_PC0107">Dottor Gentili?</persName> 
               Me gli ricordi vero servitore. 
               Ho letta qui una memorabile ritrattazione di <persName ref="#DLCL_CF_PC0108">Alessandro Pascoli,</persName> 
               in detestazione del suo <bibl type="print">Sofilo e della sentenza degli Animali Automati,</bibl> 
               che avea sostenuta in quel libro condannato solennemente dalla <orgName ref="#DLCL_CF_O0011">Sacra Congregazione del Santo Officio.</orgName> 
            </p>

            <closer>
               <salute>Addio. L’abbraccio; e sono di vero cuore.</salute>
               <dateline>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
                  <date when-iso="1714-09-25">25 settembre 1714</date>
               </dateline>
               <salute>DVPMR</salute>
            </closer>

            <postscript>
               <p>
                  Ha veduto quell’esemplare de’ <bibl type="print">Canti Carnascialeschi,</bibl> che diceva il <persName ref="#DLCL_CF_PC0004">Marozzi</persName> avere intiero? 
               </p>
               <p>
                  Desidero sapere dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Mariangelo</persName> quanti siano i <bibl type="print">Tomi delle Resoluzioni</bibl> 
                  del <persName ref="#DLCL_CF_PC0109">Diana;</persName> non intendo del Coordinato. 
               </p>
            </postscript>

            <postscript>
               <p>
                  <label>P.S.</label> Era preparata questa lettera da spedirsi l’ordinario passato, ma per errore restò sul tavolino, 
                  e, in vece di lei fu mandata a <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0007">Vostra Paternità</rs> un’altra lettera diretta al <persName ref="#DLCL_CF_PC0110">Padre Filippo.</persName> 
                  <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0007">Vostra Paternità</rs> invii quella al suo viaggio; e ritengasi questa per se. 
                  La <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0042">Merope</bibl> è ristampata in <placeName ref="#DLCL_CF_L0012">Modena,</placeName> con prefazione del <persName ref="#DLCL_CF_PC0111">Signore March. Orsi.</persName> 
               </p>
            </postscript>

            <closer>
               <salute>Tutto suo</salute>
               <signed>
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName>
               </signed>
            </closer>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10014_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/24795/full/584,800/0/default.jpg"/>

            <postscript>
               <p>
                  Al molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Don Bonifacio Collina</persName> Monaco Camaldolese 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>