<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10037">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20669/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21066/full/612,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21067/full/607,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21068/full/618,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24815/full/610,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10037">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 5 Settembre 1716)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">37</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1716-09-05"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-03-05" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-21" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-10-01" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10037_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21066/full/800,/0/default.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendissimo Padre mio Osservandissimo</rs>
               </salute>
            </opener>

            <p>
               La consolazione, che iersera mi cagionò la cordialissima, e carissima lettera 
               di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mi viene in questo punto oppressa, 
               e soffocata dall’acerba nuova della morte del più caro Amico, che io avessi in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Ho perduto il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Gio. Francesco Morelli Filippino,</persName> 
               il quale l’anno passato venne costà in compagnia del <persName ref="#DLCL_CF_PC0168">Padre Bacci,</persName> 
               e conservava distinta memoria, e affettuosa di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità.</rs> 
               In contraccambio ella si ricordi dell’anima di lui nel memento, confidando senza dubbio che sia in luogo di salvazione. 
               È mancato a questa <orgName ref="#DLCL_CF_O0046">Congregazione dell’Oratorio</orgName> uno de’ migliori soggetti, che avea particolar dono nel sermoneggiare, 
               e a tutta la Città rendevasi amabile, per la grazia, e disinvoltura, con cui esercitava il proprio zelo. 
               <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mi chiedeva qualche buona nuova intorno alla nostra influenza. 
               Ed io comincio la lettera collo sfogo del dolore sopra la morte d’un caro <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0167">Amico.</rs> 
               Pur troppo seguita il male; e già siamo sul fine del quarto mese da che incominciò. 
               Dopo la metà di Agosto ci lusingammo che fosse all’ultima declinazione: 
               ma ora ha ripigliato forza, crescendo il numero de’ malati, e morendo sei, e sette persone al giorno. 
               Già i morti oltrepassano il numero di mille, che non è poco in una Città spopolata, ch’era ridotta a undici mila abitanti. 
               Noi per la Dio grazia, e di <persName ref="#DLCL_CF_PC0040">San Severo</persName> Glorioso ci conserviamo sani. 
               La qual preservazione è considerabile nel <rs type="person">Padre Curato,</rs> ch’è sempre tra gl’Infermi. 
               È una favola quella del gesso nel pane. 
               Non v’ha dubbio che alcuni barbari fornai furon trovati mescolare il moco, ch’è una sorta di biada cattiva, 
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10037_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21067/full/800,/0/default.jpg"/>

            <p>
               e i lupini nel pane; e forse vi avranno ancor messo dell’acqua di gesso. 
               Ma di tal pane non aveano già mangiato tanti Nobili, e Cittadini, e buoni Artigiani, e Religiosi, 
               e persone d’ogni condizione, i quali si sono infermi tutti dello stesso male, e son morti, non avendo l’influenza perdonato ad alcuna sfera di gente. 
            </p>

            <p>
               Io stò sull’avviso per inviare alcune Copie dell’<bibl type="print">Orazione</bibl> consaputa e farò tutto il possibile, 
               perché vengano presto colla <bibl type="print">Storia della Volgar Poesia,</bibl> 
               e la 3° parte delle <bibl type="print">Vite degli Arcadi,</bibl> e le <bibl type="print">scritture</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0132">Padre abate Grandi.</persName> 
               Orsù <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> si metta in sollecitudine per farmi avere 
               o per via di <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro</placeName> o in altro modo spedito, 
               e pronto il <bibl type="print">Giornale XXIV</bibl> (ancorche non siano le copie nel solito numero) e la <bibl type="print">Ravenna Dominante,</bibl> 
               e i <bibl type="print">Sonetti</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Zapatta,</persName> e le <bibl type="print">Scritture sopra l’acque.</bibl> 
            </p>

            <p>
               Ma sopra tutto le ricordo la copia della <bibl type="print">Vita</bibl> dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0261">Angelio</persName> 
               da mandarsi fuor di posta al <persName ref="#DLCL_CF_PC0270">Signor Cavaliere Antonio Francesco Marmi,</persName> 
               a <placeName ref="#DLCL_CF_L0018">Firenze,</placeName> il quale me ne va replicando premurose istanze. 
            </p>

            <p>
               Considero io altresì che possa essere gastigo di Dio l’infermità di <persName ref="#DLCL_CF_PC0036">Paolino,</persName> 
               alias <persName ref="#DLCL_CF_PC0036">Frate Teodoro;</persName> perché non avea egli giusto motivo di abbandonare la vocazione intrapresa. 
            </p>

            <p>
               Da lettera del nostro buon <persName ref="#DLCL_CF_PC0006">Padre Amici</persName> intesi l’indisposizione 
               del <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina</persName> in <placeName ref="#DLCL_CF_L0016">Bagnacavallo.</placeName> 
               Godo sentire che la febbre abbia rimesso il vigore; e prego Dio che presto si riabbia. 
               Me lo saluti caramente con prossima occasione. 
               Egli è in buone mani. 
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10037_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21068/full/800,/0/default.jpg"/>

            <p>
               Da <placeName ref="#DLCL_CF_L0024">Venezia</placeName> ebbi il foglio stampato del <persName ref="#DLCL_CF_PC0284">Coleti,</persName> del quale non sò che dire. 
               Vidi già lo splendido disegno di <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> per cui erasi formato una Collegio di 24 Letterati, 
               de’ quali era capo <persName ref="#DLCL_CF_PC0084">Monsignor Gozzadini,</persName> 
               ora Cardinale, impegnatisi ad accrescere, e corregger l’<bibl type="print">Italia Sacra.</bibl> 
               E pure tutto svanì, senza che né pur vi si mettesse mano. 
               Or che promettere ci potiamo, ove si medita intraprender fra due mesi la stampa, senza dar tempo di raccorre l’emendazioni, e le aggiunte? 
            </p>

            <p>
               Spiacemi che sia ita a male la lettera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Padre Lettore Guiccioli.</persName> 
            </p>

            <p>
               Fermamente ho tenuto sempre che la Reliquia di <persName ref="#DLCL_CF_PC0327">San Bartolomeo</persName> è il Corpo, 
               che sta in <placeName ref="#DLCL_CF_L0070">Benevento</placeName> sia il vero, ed unico del Santo Apostolo. 
               Mi confermo al sentire l’autentica ancor del Padre delle bugie. 
               Ma nel tempo stesso mi sovviene alla mente quell’altro Reliquiario di <persName ref="#DLCL_CF_PC0040">San Severo,</persName> 
               ch’è veramente lavoro Pollacco, al maggiore segno infelice. 
            </p>

            <p>
               Tenterò di riavere, per legittimo prezzo, dagli eredi 
               del <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> il <persName ref="#DLCL_CF_PC0170">Molano</persName> delle <bibl type="print">Sagre Immagini;</bibl> 
               da che suppongo non essersi rinvenuto mai l’altro esemplare, ch’era una volta in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               Mi riverisca ben caramente il <rs type="person">Padre Camerlingo,</rs> e con tutto ’l cuore abbracciandola, ed a suoi santi sagrificj raccomandandomi resto. 
            </p>

            <closer>
               <dateline>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
                  <date when-iso="1716-09-05">5 settembre 1716</date>.
               </dateline>
               <salute>DVPMR</salute>
               <salute>Cordialissimo Servo e Padre nel Signore</salute>
               <signed>
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName>
               </signed>
            </closer>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10037_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/24815/full/800,/0/default.jpg"/>

            <postscript>
               <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>