<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10045">
   <facsimile sameAs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20677/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21089/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21090/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21091/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/24822/full/800,/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10045">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 19 Dicembre 1716)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">45</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1716-12-19"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-04-04" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-09-05" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-10-01" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10045_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21089/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute>Carissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo</persName></salute>
            </opener>
            
            <p>
               Rispondo alle due ultime gratissime di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità;</rs> 
               e insieme le accuso la ricevuta dell’involto giuntomi Domenica da <placeName ref="#DLCL_CF_L0030">Senigaglia.</placeName> 
               Quanto alla <bibl type="print">Genealogia di Casa Guiccioli,</bibl> il <bibl type="print">Documento</bibl> 
               tratto dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0126">Ghirardacci</persName> è senza dubbio il più splendido lume, 
               che illustri questa famiglia fino nella più rimota antichità, vedendosi comparire tra i Principi, 
               e le Comunità più illustri due di loro a far sigurtà a’ <persName ref="#DLCL_CF_O0064">Geremei</persName> 
               di <placeName ref="#DLCL_CF_L0007">Bologna</placeName> una delle Fazioni Potentissime, che tenevano in rivolta la Patria, per la somma di dugento marche per ciascheduno, 
               che in tutto sono dugento libre di peso d’argento, somma in que’ tempi assai considerabile. 
               Merita pertanto questo <bibl type="print">Documento</bibl> essere portato <foreign xml:lang="la">per extensum</foreign>, 
               affinché risalti al confronto la nobiltà, ricchezza, e potenza della famiglia. 
               Si compiaccia, caro <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo,</persName> mandarmi il rimanente. 
               Comincia il <bibl type="print">Documento</bibl> mandato: <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Bertolus Bellondeni</foreign></hi>: arriva alle parole: 
               <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">quotiens contra praedicta, et praedictorum aliquod factum fuerit, vel veritum</foreign></hi>: 
               poscia segue un &amp; che forse porta alcun troncamento. 
               Indi segue: <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">et insuper pro praedictis omnibus, et singulis observandis, et plenarie adimplendis Guizolis</foreign>.</hi> 
               fino alla clausola: <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">et omni alij legum auxilio, quibus contra praedicta, vel praedictorum</foreign>.</hi>  
               Il <bibl type="religious">Documento dello Spedale della Misericordia</bibl> serve e per la Genealogia suddetta, 
               e per la <bibl type="print">Vita del Generale Ambrogio.</bibl> 
               Così si fà un viaggio, e due servizj, ch’è lo stesso che i Latini dicevano, 
               <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">De una fidelia dealbare duos parietes</foreign>.</hi>  
               Or veda nell’<bibl type="print">Istoria di Faenza</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0329">Tonduzzi</persName> il <bibl type="print">Testamento</bibl> 
               di <persName ref="#DLCL_CF_PC0330">Mainardo Pagano,</persName> ove raccomandasi l’adempimento del testamento medesimo, come ad esecutori, 
               ad alcuni Nobili Ghibellini di <placeName ref="#DLCL_CF_L0005">Faenza,</placeName> e d’<placeName ref="#DLCL_CF_L0040">Imola,</placeName> 
               e tra gli altri a <persName ref="#DLCL_CF_PC0331">Filippo</persName> da <placeName ref="#DLCL_CF_L0076">Doccia;</placeName> e ne faccia copia. 
               Nello stesso Autore o nel luogo stesso, ove apporta il <bibl type="print">Testamento,</bibl> o altrove stà una osservazione importante pel nostro caso: 
               che la voce <hi rend="underline">da</hi> non significa in antico, e in famiglie cospicue, che i nominati siano abitanti del luogo nominato, 
               ma che ne siano Signori o Principali in tal luogo; o cosa simile. 
               Torno a dire che ciò si troverà vicino al <del rend="overstrike">luogo</del> passo, ove stà il <bibl type="print">testamento,</bibl> 
               o dove si parli de’ <persName ref="#DLCL_CF_PC0330">Maghinardi da Sosenana,</persName> o che sò io. 
               Quelle poche righe che fanno approposito, le desidero. 
               Finalmente vorrei certo passo in una <bibl type="print">tragedia</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0332">Pomponio Torelli,</persName> 
               ove sono nominati i <orgName ref="#DLCL_CF_O0065">Catanei, o Catani;</orgName> ed è forse l’unico esempio di tal voce usata nel ver<gap reason="illegible"/>[...]. 
               Tra nostri libri vi sono le <bibl type="print">Tragedie</bibl> suddette: e quella, ove si porta il vocabolo 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10045_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21090/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               sopradetto è di argomento de’ secoli bassi; e se non erro, appartiene a <persName ref="#DLCL_CF_PC0334">Federigo Barbarossa;</persName> 
               e in bocca dell’<rs type="person">Imperator</rs> medesimo è stato posto il vocabolo. 
               Dopo l’Epifania intraprenderò il carteggio col <persName ref="#DLCL_CF_PC0125">Signor Abate Ferri;</persName> 
               che pochi giorni sono osservai nominato e lodato dal Dottissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0009">Padre Abate Bacchini</persName> 
               nelle sue <bibl type="print">Osservazioni all’Agnello.</bibl> 
            </p>
            
            <p>
               Nell’involto arrivatomi mi si è affacciata avanti la <bibl type="print">Ravenna Dominante</bibl> libro venduto caro, 
               e di speciosissimo argomento maneggiato infelicemente e quanto allo stile, e quanto all’erudizione, e alla condotta, 
               che dovea regolarsi per via di Autori insigni, traendo l’acque da’ fonti principali, non da’ rigagnoli di poco, 
               e nessun nome appresso gli Uomini di buon gusto nella Storia, e nella Critica. 
               Qui si riferisce l’iscrizione trovata a <orgName ref="#DLCL_CF_O0029">San Vitale;</orgName> e credo sia la prima volta ch’esce alle stampe 
               (se pure il <persName ref="#DLCL_CF_PC0016">Pasolini</persName> nell’<bibl type="print">Aggiunta</bibl> non ne fece menzione; come ella potrà vedere) 
               ma è alterata, e spiegata malamente. 
               Ho trovato il zibaldone, che <gap reason="illegible"/>[...]: e credo che quanto osservai, possa bastare per una succinta Dissertazione; che forse mi risolverò fare. 
               Vedo dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Signor del Corno</persName> citarsi la lettera di <persName ref="#DLCL_CF_PC0050">Monsignore Bianchini,</persName> 
               che fu diretta al <persName ref="#DLCL_CF_PC0169">Signor Butrighelli.</persName> 
               Questa lettera non mi ricordo se la rendessi, o se rimanesse in mia mano. 
               Potrà <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> discorrerne col <persName ref="#DLCL_CF_PC0093">Padre Lettore Onestini,</persName> 
               il quale più volte mi fece istanza per la restituzione. 
               Egli saprà dire se sia seguita; non avendo io tempo di cercarla nella farragine delle nostre scritture. 
               Tra le altre carte spettanti all’Iscrizione non l’ho rinvenuta. 
               In caso che sia ora in mano del <persName ref="#DLCL_CF_PC0169">Signor Butrighelli,</persName> me ne saria grata una copia. 
            </p>
            
            <p>
               Che dirò della <bibl type="print">Scanzia XVIII?</bibl> 
               Molto onore mi fa l’<rs type="person">autor</rs> delle <bibl type="print">Osservazioni,</bibl> 
               e fa onore a cotesta <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria,</orgName> ed alli due suoi globi. 
               Ma ed egli, e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0038">Cinelli,</persName> e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0270">Signor Marmi</persName> prendono de’ granchi 
               (oltre agli altri) nel riferire come stampata l’<bibl type="manuscript">Orazione</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0335">Eusebio Prioli</persName> nostro Monaco, 
               e poscia Vescovo di <orgName ref="#DLCL_CF_O0050" cert="low">Veglia</orgName> in lode del <persName ref="#DLCL_CF_PC0258">Delfino</persName> 
               (quando è inedita; ed io ne ho una Copia tratta dal <bibl type="manuscript">Manoscritto di San Michele)</bibl> <del rend="overstrike">così</del> 
               e nello scrivere che l’<bibl type="print">epistole</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0258">Delfino</persName> stesso 
               sono stampate in <placeName ref="#DLCL_CF_L0044">Lione</placeName> (quando l’unica edizione, che ne abbiamo, vedesi fatta in <placeName ref="#DLCL_CF_L0024">Venezia);</placeName> 
               e nel riferire che appresso i Padri dell’<orgName ref="#DLCL_CF_O0050" cert="low">eremo</orgName> vi sia un <bibl type="print">Tomo d’epistole</bibl> di lui inedite 
               (quando i Tomi e ivi, e in <orgName ref="#DLCL_CF_O0108">San Michele</orgName> sono più). 
               I <bibl type="print">sonetti</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Signor Zappata</persName> mi piacciono molto, 
               ammirando argomento così secco maneggiato con tanta varietà sugosa di formule; e di pensieri veramente poetici. 
               Gli scrivo in ringraziamento. 
               Non ho avuto ancor tempo di leggere la scrittura del <persName ref="#DLCL_CF_PC0057">Tassinari</persName> stampata con nuova moda, 
               che obbliga ogni parola a stare in isola da se e lontana dalle altre parole non già vicine, ma confinanti. 
               Sarà invenzione di chi fece quell’aggiunta poetica di nuova <gap reason="illegible"/>[...] al <persName ref="#DLCL_CF_PC0068">Maffei:</persName> non hò 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10045_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21091/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               mai saputo quel che scrisse il <persName ref="#DLCL_CF_PC0132">Padre Abate Grandi,</persName> fosse favorevole, 
               o contrario all’assunto del <persName ref="#DLCL_CF_PC0057">Signor Giacomo,</persName> 
               da cui io credeva uscisse Risposta all’altro emulo <persName ref="#DLCL_CF_PC0057">Tassinari;</persName> benche questi abbia nella quistione, 
               e nella Scrittura la parte appunto, che il <persName ref="#DLCL_CF_PC0333">Boccaccini</persName> 
               avea nelle cose chirurgiche col <persName ref="#DLCL_CF_PC0283">Maraviglia.</persName> 
               Ricordi spesso a <persName ref="#DLCL_CF_PC0029">Frate Ferdinando</persName> 
               premere per le occasioni di mandare i <bibl type="religious">Calendarj</bibl> con le <bibl type="religious">Azioni Viterbesi,</bibl> 
               e le <bibl type="print">Orazioni</bibl> del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0336">Cordialissimo Franchetti;</persName> che riverisco senza fine. 
            </p>
            
            <p>
               La ringrazio caramente delle Notizie dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0314">Aurispa,</persName> e del <persName ref="#DLCL_CF_PC0156">Panormita,</persName> 
               e del <persName ref="#DLCL_CF_PC0337">Morosini</persName> Patriarca di <placeName ref="#DLCL_CF_L0077">Costantinopoli.</placeName> 
               Quanto a quest’ultimo, mi è giunto nuovo che si faccia Canonico Regolare di Porto, del che abbiamo un’alto silenzio presso gli Storici Ravennati: 
               Vegga se ve ne sia menzione nel <persName ref="#DLCL_CF_PC0338">Pennotto.</persName> 
               Intanto noi abbiamo acquistato un’Abate di <orgName ref="#DLCL_CF_O0051">Montecassino,</orgName> finora creduto Olivetano, 
               e indicato Camaldolese dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0339">Rinaldi</persName> nel <bibl type="print">Tomo XVI</bibl> degli <bibl type="print">Annali,</bibl> 
               ove citansi gli <bibl type="print">Atti</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0340">Urbano V;</persName> 
               che lo cavò dal <orgName ref="#DLCL_CF_O0051" cert="unknown">sacr’Eremo,</orgName> e lo pose a governare il Capo de’ Monasteri Benedettini. 
               Della <orgName ref="#DLCL_CF_O0051" cert="unknown">Biblioteca</orgName> non è tempo di parlare. 
               Ora conviene insistere nelle <bibl type="print">Annotazioni,</bibl> le quali abbracceranno molti capi principali delle <bibl type="print">nostre Istorie,</bibl> 
               o almeno lo additeranno. 
            </p>
            
            <p>
               Né pure applico ora al Rame da intagliarsi, e quando si abbia a fare, e spendere, io posso scansarmi dalla spesa, 
               avendo qui in <orgName>Monastero</orgName> il <persName ref="#DLCL_CF_PC0341">Signor Giacomo Mignani,</persName> 
               che dipinse in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001" cert="unknown">cotesta Libreria</orgName> quattro Ovati. 
               Cotesto <persName ref="#DLCL_CF_PC0162">Signor Anziani</persName> è troppo rigido. 
            </p>
            
            <p>
               Carissime altresì mi sono state le testimonianze tratte dagli <bibl type="print">Atti Bollandiani.</bibl> 
               <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Multa de hoc Pontifice digna suggesturus</foreign></hi> 
               dice di <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> il <persName ref="#DLCL_CF_PC0342">Papebrochio.</persName>  
               Si troveranno questi encomj nell’<bibl type="print">Epistole,</bibl> e più nelle <bibl type="print">Orazioni.</bibl> 
            </p>
            
            <p>
               Dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0270">Signor Cavalier Marmi</persName> ho riscontro che sia giunta alle mani di lui 
               la copia della <bibl type="print">Vita</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0261">Bargeo,</persName> di cui caramente di nuovo la ringrazio. 
            </p>
            
            <p>
               Le buone feste di vero cuore a’ <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padri Lettori Collina,</persName> <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Guiccioli,</persName> 
               e <persName ref="#DLCL_CF_PC0093">Onestini,</persName> e a Padri: <persName ref="#DLCL_CF_PC0090">Don Leandro,</persName> 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0246">Abondio,</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0184">Don Lotario,</persName> 
               e a Fratelli <persName ref="#DLCL_CF_PC0029">Ferdinando,</persName> <persName ref="#DLCL_CF_PC0343">Bartolommeo,</persName> 
               e <persName ref="#DLCL_CF_PC0344">Colombano;</persName> e a <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> ogni bene nel Santo Natale, e in tutti i tempi. 
            </p>
            
            <closer>
               <salute>Resto abbracciandola caramente.</salute> 
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> <date when-iso="1716-12-19">19 dicembre 1716</date>.</dateline> 
               <salute>DVPMR.</salute>
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>                
                  Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0345">Signor Cardoni</persName> fece rogito di quel, 
                  che si trovò nel sepolcro scoperto anni fa a <orgName ref="#DLCL_CF_O0029">San Vitale.</orgName> 
                  Veda trovar modo o di averne copia, o almeno il contenuto preciso. 
                  Ma bisogna non trarne negozio altrimenti sospetteranno misterj, ove non sono. 
                  Anco il giorno preciso.
               </p>
            </postscript>
            
            <closer>
               <salute>Cordialissimo Servo e Affettuosissimo Padre nel Signore</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti.</persName></signed> 
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>
                  [De’ <orgName ref="#DLCL_CF_O0065">Catanei</orgName> si veda il <persName ref="DLCL_CF_PC0049">Gamurrini,</persName> 
                  e <persName ref="#DLCL_CF_PC0346">Cosimo della Rena,</persName> serie de’ Duchi di <placeName ref="#DLCL_CF_L0079">Toscana</placeName> e altri]           
               </p>
            </postscript>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10045_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/24822/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <postscript>
               <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Monastero Camaldolese</orgName> 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>