<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10034">
   <facsimile sameAs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20666/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21054/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21055/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21056/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21057/full/800,/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10034">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 16 Giugno 1716)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">34</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1716-06-16"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-02-21" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-21" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10034_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21054/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendissimo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> <date when-iso="1716-06-16">16 giugno1716</date></dateline>
            </opener>
            
            <p> 
               Ha tre mesi e mezzo ormai ch’è sconvolto l’ordine delle mie applicazioni, con detrimento sommo della consaputa Opera, 
               alla quale piaccia a Dio che io possa, come desidero, e spero, rimetter le mani, dentro a questo mese. 
               Mi prese dopo Pasqua una infreddatura, che appena cessò la settimana passata, 
               e dietro vi successe subito un ritocco di dolori d’intestini, il quale da ieri in qua ha finito di travagliarmi. 
               Mi è stato però necessario in tutto questo tempo star lontano dal tavolino, donde ha avuto origine, e moto il male. 
               Mi stava a cuore il debito di avvisar <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> d’aver ricevuto l’involto, e di rispondere. 
               Ma la speranza di ordinario in ordinario mi ha ingannato, e mi ha fatto mancare. 
               Preghi il Signor Iddio che si degni concedermi in avvenire quella perfetta salute, 
               che per venti mesi ho quì goduto, e della quale ho forse abusato con eccesso d’applicazione: 
               donde son poi derivate le flussioni a’ piedi, e il riscaldamento alla testa, e agl’intestini. 
               Ora col divino aiuto parmi di star competentemente bene. 
               Lo che è grazia segnalata del Signore, trovandosi questa misera Città, oltre il flagello della carestia, 
               sofferto da molti mesi in quà, e che tuttavia dura, trovandosi dico piena di ammalati, a migliaia, 
               che si vanno morendo in grande numero alla giornata. 
               I sani sono pieni di apprensione, per non esservi 'a' memoria d’uomini stata mai un’infezione simile in aria per altro così squisita. 
               In fatti regna quest’influenza il presente anno nelle città d’aria sottile: 
               in <placeName ref="#DLCL_CF_L0067">Osimo</placeName> si calcola che sia morta la quarta parte degli abitanti. 
               Da <placeName ref="#DLCL_CF_L0068">Spoleto</placeName> 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10034_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21055/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               non si sentono da molto tempo che nuove di ammalati, e morti in quantità. 
               Così in <placeName ref="#DLCL_CF_L0064">Assisi,</placeName> e altri luoghi di monte di questi contorni. 
               Qui non si discorre che della penuria, e delle malattie, e delle morti: pensi come stiamo allegri. 
               Il pane si vende in alcuni pochi luoghi, a ore determinate, in quantità limitata, coll’app<gap reason="illegible"/>[...]tenza degli Abbondanzieri; 
               e alle porte della Città, che restano aperte, essendone alcune chiuse, stanno le guardie perché non esca pane. 
               È scemato in parte il numero de’ poveri, essendo ritornati alla campagna i Contadini, che quest’inverno si sono ridotti in Città ad accrescer la fame. 
               Quasi tutte le Case Religiose, per la scarsità del passato raccolto, per dover dare la sementa, 
               e il mantenimento a’ lavoratori e per aiutare l’estrema necessità de’ mendichi ridotti a mangiar cibi, 
               che appena si crederiano, si son trovate mancar’il grano. 
               E questa disgrazia a noi pure è toccata, a quali è mancato il sostentamento per tre mesi, trovato per grazia a carissimo prezzo. 
               Così delle malattie ci è toccata la nostra parte, e avendo <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro</persName> oggi nella decimaterza 
               con febbre putrida, maligna, e verminosa, sta tra la speranza, e il timore, 
               e a tutti noi spiace vivissimamente la perdita, quando segua, del <rs type="person">povero Fratello,</rs> che riusciva sommamente bene. 
               Non si trovava modo di ammazzare i vermi, i quali accompagnano quasi tutte le malattie ma son diversi di grandezza, di colore, e di natura, sempre in quantità numerosi. 
               Usano i medici il vino rosso gagliardo, non ostante la febbre, il mercurio crudo, 
               l’olio del Mattiolo, l’olio di sasso, il balsamo d’<persName ref="#DLCL_CF_PC0267">Innocenzo XI;</persName> 
               l’acqua r<gap reason="illegible"/>[...]; l’acqua di fior d’aranci; 
               ma in alcuni, come in <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro,</persName> i vermi resistono a tutto. 
               Oggi avanti <rs type="person">Monsignor Governatore,</rs> e il <rs type="person">Magistrato</rs> si fa consulto generale di tutti i Medici della 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10034_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21056/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Città, col <persName ref="#DLCL_CF_PC0268">Medico Nuccarini</persName> di <placeName ref="#DLCL_CF_L0023">Foligno</placeName> Uomo insigne fatto venire a posta. 
               Ma dubito che il Congresso finirà come le Dispute delle nostre Scuole. 
               Le opinioni son diverse; tutti però concludono che non ne sanno più. 
               Han provato che l’emissioni di sangue, i vescicanti, i purganti, i cordiali, i berucarri non solo non giovano, ma precipitano, e son di nocumento. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0269">Viti,</persName> ch’è buon filosofo ha ieri fatto lavare tutto d’acquavite <rs type="person">un Cavaliere ammalato,</rs> 
               e gli ha fatto fare un cristiero di vino rosso. 
               Oggi si trova l’infermo sollevato. 
               Staremo a vedere. 
               Si aprono ogni giorno cadaveri; e si fa esperienza sopra il far morire i vermi, che muoiono nel vino rosso, 
               e per l’opposto prendono vigore nel vin bianco. 
               Ho diffusamente scritto, e perché ciò giova a sollevar l’animo, e perché ho caro che <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> conferisca 
               il fatto a nostri Signori Medici <persName ref="#DLCL_CF_PC0107">Gentili,</persName> 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0088">Calbi</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0034">Veratti,</persName> che riverisco. 
            </p>
            
            <p>
               Ho ricevuto con quest’ordinario i fogli colla prefazione del 3° tomo degli <bibl type="print">Annali</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon,</persName> 
               e col 1. s. del secolo X, il quale fa mirabilmente a mio proposito. 
               Mille e mille grazie di tanto incomodo alla di lei amabilissima cordialità. 
               Riceverò poi copia della <bibl type="print">Donazione,</bibl> e le notizie che mi promette del <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Generale Ambrogio.</persName> 
               La <bibl type="print">Vita</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0261">Bargeo</persName> dee servire 
               per il <persName ref="#DLCL_CF_PC0270">Signor Cavaliere Marmi</persName> di <placeName ref="#DLCL_CF_L0018">Firenze,</placeName> 
               al quale io professo distinto obbligo per le molte lettere ultimamente speditemi del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio,</persName> 
               che non si trovano fuor del di lui <bibl type="manuscript">Codice membranaceo.</bibl> 
               Un tal beneficio mi ha arricchita molto la raccolta, ma insieme mi ha recato gravissimo incomodo, per dover rifar’una parte della tela già vicina al fine. 
            </p>
            
            <p>
               [Il risultato del Congresso è stato che la Causa morbosa non è altro fuorchè l’esaltazione della bile accompagnata da’ vermi. 
               Che convien’astenersi dal cavar sangue, da’ vescicanti da purganti, da buzzurri, e dalle confezioni d’alchermes, di giacinti, 
               e in oltre che si astenga dalle violenze contra i vermi, essendo pregiudicale troppo l’irritargli nell’incertezza dell’efficacia per ammazzargli. 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro</persName> stà meglio di febbre]
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10034_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21057/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Dimani scriverò al <rs type="person">signor Cavaliere</rs> per intendere come devesi servire; 
               e poscia avvisare <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> del modo di trasmetter la copia a <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Firenze.</placeName> 
               Riceverò volentieri la <bibl type="print">Scanzia XVIII;</bibl> di cui avrò a <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> l’obbligo, 
               come l’ho ben grande della <bibl type="print">Vita</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon</persName> a me infinitamente cara. 
               Mi spiace che l’<rs type="person">Autor</rs> d’essa <bibl type="print">Scanzia</bibl> 
               abbia trovato questa strada <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">egregie insaniendi</foreign></hi>. 
               Molto egli mi avrebbe soddisfatto, se avesse con buon modo ritrattato, 
               o compensato quanto nell’altra impropriamente scrisse del <persName ref="#DLCL_CF_PC0143">Signor Baruffaldi.</persName> 
               Ma la lode, che in quest’altra gli dà, è tinta dello stesso veleno. 
               Se in ciò non pensa a soddisfarmi, io non gli scriverò mai, premendomi più l’<rs type="person">Amico,</rs> che quanto incenso mi dia. 
               Avrei caro ch’egli sapesse questa mia intenzione. 
               Può essere che i <rs type="person">Revisori</rs> non abbian’approvato lo sfogo cons<gap reason="illegible"/>[...] del <persName ref="#DLCL_CF_PC0054">Fiori.</persName> 
               Unitamente col <bibl type="print">Giornale XXIV,</bibl> e colla detta <bibl type="print">Scanzia,</bibl> 
               a suo tempo favorisca mandarmi una copia dell’opera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Signor dal Corno</persName> desiderata qui da <rs type="person">un mio Amico,</rs> 
               avvisandomi il prezzo preciso. 
               La mandi o sciolta o legata. 
               Quando si finirà di stampare la <bibl type="print">Genealogia di casa Sassatelli?</bibl> 
               Riverisca i Padri Lettori <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Collina,</persName> 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Guiccioli</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0093">Onestini.</persName> 
               Un caro saluto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0090">Padre Don Leandro,</persName> di cui non ho intese nuove, 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0184">Don Lotario,</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0246">don Abondio</persName> nostri carissimi. 
               Al <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Don Bonifazio</persName> scriverò un’altr’ordinario. 
               Mi dia nuova del <bibl type="print">Panegirico del Beato Pellegrino.</bibl> 
               Il mio <bibl type="print">Discorsaccio di S. Francesco di Paola</bibl> è sotto al torchio, postovi da un gentilissimo mio amico, che mi vuol troppo bene. 
               Mi rallegro con <persName ref="#DLCL_CF_PC0091">Frate Fausto</persName> della bella porta. 
               Un cordial saluto a <persName ref="#DLCL_CF_PC0265">Frate Benedetto.</persName> 
               Gli dica che so qual’è il suo male. 
               Stia allegro e rassegnato al voler di Dio, come fan tutti quei, che intendon le cose pel suo verso e sarà guarito. 
               Glielo dica, e lo consoli in mio nome. 
            </p>
            
            <closer>
               <salute>DVPMR</salute> 
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>
                  Mi riverisca carissimamente il <rs type="person">Padre Camerlengo.</rs> 
               </p>
            </postscript>
            
            <closer>
               <salute>Affettuosissimo Servo e Padre nel Signore.</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>
                  [Rimetto il restante ad altra lettera. 
                  Abbiamo in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> il <persName ref="#DLCL_CF_PC0271">Signor Jacopo Miriani</persName> pittore, 
                  che fece per cotesta <orgName ref="#DLCL_CF_PC0271">Libreria</orgName> quattro Ovati. 
                  Si trattiene, e lavora qui. 
                  Ho acquistato diversi libri manoscritti, e stampati; tra gli altri due Tomi folio del <persName ref="#DLCL_CF_PC0025">Petrarca</persName> a buon marcato]
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>