<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10026">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20658/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21027/full/598,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21028/full/593,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21029/full/590,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21030/full/598,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="3r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21031/full/570,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="3v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24806/full/592,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10026">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 16 Novembre 1715)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">26</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1715-11-16"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-02-12" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-20" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-09-26" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-21" who="#DLCL_CF_PS001">stampe</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20658/DSC_5678.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo</persName> Amatissimo</salute>
            </opener>

            <p>
               <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> è di coscienza retta, e timorata. 
               Se differisce qualche volta il rispondere, supplisce poi, e risarcisce la dilazione con una lettera, che può bastare per tre, o quattro settimane. 
               Così va fatto. 
               Godo che il <persName ref="#DLCL_CF_PC0178">Padre Ferranti,</persName> una volta acerrimo impugnatore del nostro modo di assegnare il Rp. delle ferie di Quaresima 
               nelle feste di XII lezioni ora siasi buttato dal partito nostro, quando è mezzo fallito. 
               Sento il rappezzamento: né ho che dir’altro, se non quel, che una volta scrissi al <persName ref="#DLCL_CF_PC0178">Padre Ferranti</persName> sopraddetto quand’era Oppositore. 
               Noi (diceva io) non abbiamo tutta l’evidenza, né tutta la certezza intorno a quel benedetto Rp. 
               Quindi ne son nate diverse opinioni, essendovi stato, ancor’avanti noi chi teneva l’opinione nostra, anzi avendola noi appresa da altri. 
               Dunque, posta la probabilità, perché non manteniamo la nostra, così probabile, com’essa è infallibilmente, senza pretendere che sia certa, né evidente; 
               giacché né pure chi sente in contrario può vantare maggior probabilità in alcun <bibl type="religious">Decreto,</bibl> che non v’è, 
               né in alcuna ragione, che possa convincere chi è di contrario sentimento? 
               Quando io mi son’attaccato all’opinione per undici anni espressa nel <bibl type="religious">Calendario,</bibl> non ho derogato all’opinione opposta. 
               Perché l’opinione opposta dee ora prevalere alla nostra? 
               Io non trovo motivo di abbandonarsi a tale incostanza. 
               Quel <hi rend="underline">
               <foreign xml:lang="la">rationabile obsequium nostrum</foreign></hi> gli anni addietro stampato 
               ne’ <bibl type="religious">Calendarj</bibl> in proposito dell’<bibl type="religious">Officio</bibl> in fer. 3 non si addatta punto a’ discorsi del <persName ref="#DLCL_CF_PC0178">Padre Ferranti.</persName> 
               Sbrighiamoci da questa questione col principio adotto di sopra. 
               Al più al più evvi probabilità dall’una, e dall’altra parte. 
               Data, e ammessa la quale, convien’almeno che ci appigliamo alla più praticabile, cioè a quella, 
               la quale non ci toglie poter fare de’ Santi di precetto, 
               per fare una commemorazione (che tale, e non più, e non festa propria è l’<bibl type="religious">Officio</bibl> in fer. 3) 
               Bensi estato <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> usar’ogni attenzione, 
               perché non avvanzino <rs type="person">Santi,</rs> da trasportar da un’anno all’altro, e a tal fine lasciare i <rs type="person">Santi</rs>
            <foreign xml:lang="la">ad libitum</foreign> 
               (che perciò sono <foreign xml:lang="la">ad libitum</foreign>, e il libito qui è ragionevole, ed è 
         </p>

         <pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20658/DSC_5679.jpg"/>

         <p>
               anzi necessità) e lasciar’ancora per tal motivo qualche volta l’<bibl type="religious">officio del Santo Padre</bibl> fer. 3a. 
               In ciò ponga ogni cura, per non cagionare una deformità. 
               Ho osservato quest’anno che una, o forse più volte <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> ha messo il martedì 
               l’<bibl type="religious">Officio</bibl> in fer. in luogo del semidoppio corrente, 
               ch’è stato perciò trasferito, senza badare che vi era un doppio da trasferire. 
               Questo è vero che non può occupare il martedì in occorrenza del semidoppio, 
               non impedisce però l’<bibl type="religious">officio</bibl> in fer. 3. Onde in tal caso si è costumato fare del semidoppio. 
               La ragione pare troppo studiata, ma al mio intelletto è chiarissima. 
               Quanto alle altre occorrenze di pari rito, non v’ha dubbio che in oggi deesi far prima de’ nostri dell’<orgName ref="#DLCL_CF_O0034">Ordine,</orgName> 
               poi di quei della Città (e costì bastar far della <bibl type="religious">Dedicazione della Metropolitana,</bibl> 
            <bibl type="religious">de’ Santi Protettori,</bibl> di quei <bibl type="religious">della Colomba,</bibl> 
               e <bibl type="religious">di San Pier Grisologo</bibl> comune come quei <bibl type="religious">della Colomba</bibl> a tutta la Provincia), 
               poi di quei della <orgName>Chiesa Universale.</orgName> 
               Perché la regola non debba aver luogo nell’occorrenza di <persName ref="#DLCL_CF_PC0080">Sant’Odone,</persName> 
               e delle Basiliche dedicate de’ <rs type="person">Santi Appostoli,</rs> non ne intendo, né so sognarmi il motivo. 
               So ben di certo che tra le feste del <rs type="person">Signore</rs> non vi han luogo le <bibl type="religious">Dedicazioni,</bibl> 
               né pur del <rs type="person">Salvatore</rs> del <orgName ref="#DLCL_CF_O0020">Laterano.</orgName> 
               Io aveva fatto fermo proposito di non mettere penna in carta sopra queste materie, 
               delle quali non è facile, come taluno crede, scriver bene; ed io men d’ogni altro ne son capace ecco come ho prevaricato. 
               Passiamo ad altro. 
         </p>

         <p>
               Poco male sarà, che <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> non mi abbia ancor favorito; 
               quando ella si compiaccia usar la sua diligenza in tener conto de’ particolari, tutti, di cui l’ho pregata. 
               Venga dunque l’Involto con la Carta (che mi servirà per il 2° Tomo dell’<bibl type="manuscript" source="#DLCL_CF_BM0006">Opera Ambrosiana)</bibl> 
               l’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0063">Orlandi,</bibl> la <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0069">Tabaccheide</bibl> i <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0103">Giornali XXI.</bibl> 
               E se son’a tempo, seco partano il <persName ref="#DLCL_CF_PC0188">Cavacci</persName> dell’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0095 #DLCL_CF_BS0096">Istoria</bibl> di <orgName ref="#DLCL_CF_O0021">Santa Giustina,</orgName> 
               e di più la <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0106">vita</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0010">Beato Gomezio</persName> in 4. sottile legato in cartone. 
               E se non sono in tempo, stiano pronti per altra congiuntura. 
               Ho a caro che unitamente arrivino le Copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0001">Poetica</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0008">Martelli.</persName> 
               Riceverò, quando che sia, la <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0101">Scanzia XVII</bibl> regalatami dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Signor Sancassani</persName>
         </p>

         <pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20658/DSC_5680.jpg"/>

         <p>
               * Immagatito. 
               Mi dia qualche nuova delle Copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0045">9a,</bibl> delle quali scrissi già al <persName ref="#DLCL_CF_PC0193">Reverendissimo Amigoni.</persName> 
               Ma egli non pensa punto a quelli scartabelli, ma allo spoglio di <persName ref="#DLCL_CF_PC0203">Frate Bonaventura.</persName> 
            <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0203">Gran Frate,</rs> che dà tanto da studiare a due nostri Teologi <persName ref="#DLCL_CF_PC0003">Galamini,</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0193">Amigoni.</persName> 
               La <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0118">Notomia dell’acqua</bibl> si è venduta da un pezzo grande in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Me ne han parlato fin d’allora alcuni <rs type="person">Amici.</rs> 
               Ma io non l’ho ancor veduta. 
               Quando verrà, io la vedrò, e la leggerò. 
               Aspettiamo che leghisi col <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Corno.</persName> 
               In proposito di legare; io manderò subito, il <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0024">3° Tomo delle Vite degli Arcadi,</bibl> 
               e la <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0023" cert="unknown">Nuova storia della Poesia Volgare</bibl> (ch’è una cosa diversa dal Tomo già stampato collo stesso titolo). 
               Non sò se basti ch’io faccia questo dono alla <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria,</orgName> per meritare che mi si leghino compagni i duplicati (che manderei per me). 
               Alla risposta, gli spedirò o soli, o accompagnati co’ duplicati nostri. 
         </p>

         <p>
               Il <bibl type="print">Libro</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Signor del Corno</persName> è una cosa tanto cattiva, 
               che per giustizia non si può non dire male in tutto, e per tutto; per verità non se ne può dir bene; solo si può tacerne per carità. 
               Nulla v’ha di lodevole, fuorché l’intenzione dell’<rs type="person">Autore.</rs> 
               Quando io considero <rs type="person">cotesti Istorici,</rs> veggo che <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName> 
               hà l’oro nel <persName ref="#DLCL_CF_PC0014">Rossi,</persName> l’argento nello <persName ref="#DLCL_CF_PC0204">Spreti,</persName> 
               il bronzo nel <persName ref="#DLCL_CF_PC0205">Fabri,</persName> il ferro nell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0206">Agnello,</persName> 
               il piombo nel <persName ref="#DLCL_CF_PC0207">Tomai,</persName> la creta nel <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Corno.</persName> 
               Questi ha pensato bene solo nella scelta dell’argomento, ch’è nobile, e grande, da mover’invidia ad ogni altra Città, fuorché a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma.</placeName> 
               Fortunato argomento se cadeva in penna capace, e non in un corno! 
               Il sistema, lo stile, i pensieri, la scelta degli <rs type="person">Autori citati</rs>  son da per se, e nel complesso cattivi: 
               ed ivi son pessimi, dove più vi ha studiato l’<rs type="person">Autore.</rs> 
               Quest’è il mio giudicio libero insieme, e verace, e certo di essere lontano da ogni abbaglio. 
         </p>

         <p>
               Mi rallegro che si applichi a disseppellire il musaico del pavimento. 
               Le ossa trovatevi e ‘l sepolcro mostrano che quella non era Chiesa; 
               perché anticamente nelle Chiese non si riponevano i cadaveri de’ fedeli; ma ne’ cimiteri, o conditorj, 
         </p>

         <pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20658/DSC_5681.jpg"/>

         <p>
               o al di più ne’ Saccelli, o Capelle contigue al corpo della Chiesa, che l’<persName ref="#DLCL_CF_PC0206">Agnello</persName> 
               chiama con singolarità di suo vocabolo <hi rend="underline">Monasterj</hi>. 
               Ma questa è una faccenda che può dare argomento ad una intera dissertazione. 
               Si rallegri per mia parte col <persName ref="#DLCL_CF_PC0054">Padre Lettore Fiori,</persName> lo riverisca in mio nome. 
               Devo scrivergli; e me ne ricordo ma non mi ricordo di che, trovandomi in un grande caos di carte, tra le quali mi si smarrì l’ultima sua. 
               Gli dica che abbia a cuore quelle iscrizioni da me raccolte. 
               Altre io ne aveva appostate da mettervi appresso. 
               Se ne faccia conto grande. 
               Rarissime son quelle che abbiano III segno delle triremi o trieri. 
               Né so se fuor di <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna,</placeName> e del porto di <placeName ref="#DLCL_CF_L0057">Miseno</placeName> 
               nel <orgName ref="#DLCL_CF_O0043">Regno di Napoli</orgName> sia facile trovarne altrove. 
               Sò io quel che dico, e quel che sono. 
         </p>

         <p>
               La storietta è bella, e curiosa, e ben descritta. 
               Ma l’argomento poterat adesse, <foreign xml:lang="la">et * abesse</foreign> senza che il mondo se ne risentisse punto, né poco. 
               Anzi era meglio che l’incidente non fosse accaduto. 
               Del <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina</persName> non ho avuta oggi otto lettera; se forse non intende ella dell’ultima, 
               al cui contenuto risposi per mezzo del <persName ref="#DLCL_CF_PC0088">Signor Dottor Calbi,</persName> 
               che riverisco insieme con il <rs type="person">Padre Lettore</rs> e col <rs type="person">Germano</rs> di questo. 
               Vedrò dimani a sera le <bibl type="religious">Cantate</bibl> appresso il <persName ref="#DLCL_CF_PC0168">Padre Bacci,</persName> 
               in occasione, che sarò all’<orgName>Oratorio</orgName> col nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0094">Monsignore de’ Buoi,</persName> 
               il quale non me la pardonerebbe se non vi andassi. 
               Ieri fui con <rs type="person">detto Prelato</rs> a veder la <orgName ref="#DLCL_CF_O0035">Galleria d’Oddi,</orgName> dove stà un mondo di tutte le cose imaginabili. 
               Ieri l’altro fummo alla <orgName ref="#DLCL_CF_O0036">Villa de’ Gesuiti.</orgName> 
               La mattina, e la notte al tavolino, il dopo pranzo in carrozza. 
               Così si campa con una quiete, e una sanità, che mi fan maravigliare di me stesso, e del mio bene, di cui non sono degno. 
               Ma vorrei trovarmi alle finissime espressioni che il <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina</persName> 
               riceve dal <rs type="person">signore Conte,</rs> or ch’egli è <rs type="person">Maestro del Nipote.</rs> 
               Al <rs type="person">Padre Lettore</rs> e al <persName ref="#DLCL_CF_PC0090">Padre Don Leandro</persName> i miei saluti. 
               Scrivo al <rs type="person">Padre Camerlengo</rs> a dirittura. 
         </p>

         <p>
               Ma con tutte queste belle cose, non si parla della <bibl type="manuscript">nota de’ libri.</bibl> 
               Hò bisogno, anzi necessità, ma <hi rend="underline">subito</hi> della copia dell’<bibl type="manuscript">epistola</bibl> 
               del <persName ref="#DLCL_CF_PC0209">Beato Alberto da Sartiano</persName> in foglio <foreign xml:lang="la">ad <persName ref="#DLCL_CF_PC0208">Nicolaum Nicolum,</persName></foreign> tutta <foreign xml:lang="la">per extensum</foreign>; 
               dove si fa menzione d’<persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio.</persName> 
               Con un poco poi di comodo aspetto copia dell’
      </p>

      <pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C3R" n="3 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20658/DSC_5683.jpg"/>

      <p>
         <bibl type="religious">Istromento della donazione dello Spedale della Misericordia,</bibl> da cotesto nostro <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Archivio.</orgName> 
               Veda un poco se trova in <persName ref="#DLCL_CF_PC0210">Aulo Gellio,</persName> dove dice che <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Homo</foreign></hi> 
               non è detto <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">ab humo</foreign></hi> (Il luogo nol’ so. 
               Ma coll’aiuto dell’indice migliore, e colla diligenza di qualcheduno, che mi favorisca, si troverà. 
               Notesi ancora ciò, che i <persName ref="#DLCL_CF_PC0211 #DLCL_CF_PC0212">Gronovj</persName> sopra tal passo hanno scritto. 
</p>

<p>
               S’informi bene se siansi trovate iscrizioni, medaglie, bronzi antichi, come vasi, patere, tripodi. 
               Mi dia nuova della porta della <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               </p>
               <p>
               Siamo con questa. 
               Io metto sossosopra il mondo per arrivare a trovar’il vero Ritratto, se è possibile, del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio,</persName> 
               non tenendo io per tale la stampa posta in fronte dell’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0107">Odeporico,</bibl> donde in pittura costì se ne trovano due copie. 
               Mi sovviene che il buon vecchio del <persName ref="#DLCL_CF_PC0213">Reverendissimo Botta</persName> era del mio sentimento: 
               e pensava più tosto che tale fosse un certo suo disegno di lapis rosso di mezza figura in un quadretto incorniciato di nero alla buona. 
               Era con altri disegni di paesi di mano del <persName ref="#DLCL_CF_PC0214">Vecchio Abate Antonelli</persName> nella Torretta dell’Appartamento abbaziale. 
               Veda un poco se se ne potesse trovar conto.
</p>

<closer>
   <salute>Resto abbracciandola <foreign xml:lang="la">toto cordis affectu</foreign>.
   </salute>
   <dateline>
      <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
      <date when-iso="1715-11-16">16 novembre 1715</date>
   </dateline>
   <salute>DVPMR</salute>
   <salute>Affettuosissimo Servo e Padre nel Signore Cordialissimo</salute>
   <signed>
      <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName>
   </signed>
</closer>

<pb xml:id="DLCL_CF_E10026_L_C3V" n="3 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/ebcc2ee101575b01e4228780c1b12897f4df747e.jpg"/>

<postscript>
   <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
      <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName>
      <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
   </p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>