<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10015">
   <facsimile sameAs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20647/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20867/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20868/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20869/full/800,/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20870/full/800,/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10015">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 15 Dicembre 1714)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">15</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1714-12-15"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-01-30" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-02-08" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-21" who="#DLCL_CF_PS001">stampe</change>
            <change when-iso="2026-01-09" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni riferimenti entità</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10015_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20867/full/800,/0/default.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo</persName> Amatissimo</salute>
            </opener>

            <p>
               Ricevei poc’anzi da <placeName ref="#DLCL_CF_L0030">Sinigaglia</placeName> l’involto consaputo de’ libri speditomi con lettera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0112">Signor Tommaso Grossi.</persName> 
               Ma in esso non ho trovato la <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0060">Difesa delle Considerazioni</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0077">Signor Nigrisoli,</persName> 
               né l’Opuscolo del <persName ref="#DLCL_CF_PC0113">Signor Zapata</persName> dell’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0061">Imitazione servile,</bibl> che <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mi scrisse avere da mandarmi. 
               Così vi mancano certe Copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0001">Poetica</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0008">Martello,</persName> che il <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Don Bonifazio</persName> mi scrisse mandarmi. 
               Mi trasmetta i sopradetti pezzi, insieme con l’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0056">Opera</bibl> principale del <persName ref="#DLCL_CF_PC0077">Nigrisoli,</persName> che non è in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> apresso veruno 
               (se pur non è tra nostri libri qui, che ancora non sono messi in ordine) e mi mandi il <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0058">Martirologio</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0102">Fiorentini,</persName> 
               e le <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0043">Vite de Pittori Antichi</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0070">Dati,</persName> con le tre copie del <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0062">Giornale XVIII.</bibl> 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Signor Sancassani</persName> è stato pregato provvedermi di due copie della <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0042">Merope</bibl> 
               del <persName ref="#DLCL_CF_PC0068">Marchese <del rend="overstrike">Orsi</del> Maffei</persName> ristampata in <placeName ref="#DLCL_CF_L0012">Modena</placeName> colla prefazione del <persName ref="#DLCL_CF_PC0111">Marchese Orsi.</persName> 
               Se arrivassero in tempo, si potrebbero unire. 
               Possono spedirsi gl’involti a <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro,</placeName> d’onde evvi continua, e facile occasione per via di <placeName ref="#DLCL_CF_L0036">Gubbio.</placeName> 
               E in <placeName ref="#DLCL_CF_L0036">Gubbio</placeName> potrebbono raccomandarsi al <rs type="person">Padre Inquisitore</rs> mio Amico, e Compatriota. 
         </p>

         <p>
               Ieri partì da <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia,</placeName> dopo dimoratovi pochi giorni, il <persName ref="#DLCL_CF_PC0114">Padre Quirini</persName> Casinense, 
               poco tempo fa ritornato dal viaggio di <placeName ref="#DLCL_CF_L0037">Francia,</placeName> d’<placeName ref="#DLCL_CF_L0038">Olanda,</placeName> e d’<placeName ref="#DLCL_CF_L0039">Inghilterra,</placeName> 
               nel quale ultimo Regno mi disse che fioriva più che altrove lo studio, e particolarmente de’ Padri, e della Divina scrittura; 
               essendo deplorabile che tante fatiche si facciano da intelletti imbevuti di ree dottrine, e di principi falsi di religione. 
               Egli si è dato, per commissione della sua Congregazione, ad affaticare intorno alle storie del Monachesimo d’Italia. 
               In questo <orgName ref="#DLCL_CF_O0019">Monastero di San Pietro</orgName> ha trovate rarità singolari; e particolarmente una carta pecora insigne 
         </p>

         <pb xml:id="DLCL_CF_E10015_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20868/full/800,/0/default.jpg"/>

         <p>
               di certo contraddittorio fatto tra il <persName ref="#DLCL_CF_PC0115">Vescovo Conone</persName> di <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> 
               e l’<rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0116">Abate</rs> di <orgName ref="#DLCL_CF_O0019">San Pietro</orgName> avanti <persName ref="#DLCL_CF_PC0117">Papa Silvestro Secondo</persName> in un Sinodo tenuto nel <orgName ref="#DLCL_CF_O0020">Laterano.</orgName> 
               Con che vengono ad illustrarsi molti punti massicci della disciplina. 
               Io la vidi con molta soddisfazione. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0009">Padre Abate Bacchini</persName> si è ritirato da questi studi, ch’è chiama deliziosi, e tutto si è rivolto alla Teologia Dogmatica, scrivendo ora contro al famoso eretico <persName ref="#DLCL_CF_PC0118" cert="unknown">Picinino.</persName> 
               Godo che sia ritornato costà il <rs type="person">Padre Bibliotecario</rs> di <orgName ref="#DLCL_CF_O0021">San Giustina</orgName> e siasi mostrato soddisfatto del principio della nostra <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               Ma troppa passione prendesi egli per la coccola bianca di <persName ref="#DLCL_CF_PC0119">Graziano.</persName> 
               Noi col dirlo <rs type="person">Monaco Classense,</rs> non diciamo che non sia stato Monaco in altri Monasteri; nè pretendiamo che in <orgName ref="#DLCL_CF_O0005">Classe</orgName> abbia fatto la sua professione, nè vi sia morto. 
               Basta che sia stato di cotesta famiglia sul principio che vi si piantò la Colonia Camaldolese perché sussista l’asserzione del <persName ref="#DLCL_CF_PC0223">Tritemio</persName> Monaco d’abito nero, 
               e del <persName ref="#DLCL_CF_PC0224">Sabellico</persName> che fu servitore <foreign xml:lang="la">
            <hi rend="underline">extra omnem amoris, et odii aleam</hi>
         </foreign> intorno a questo fatto. 
               Basta che sia probabile il Monacato camaldolese di <persName ref="#DLCL_CF_PC0119">Graziano,</persName> perché possiamo esporlo come tale in vista. 
               Di più non pretendiamo. 
               Né perciò vogliamo impegnarci a negarlo Monaco di <orgName ref="#DLCL_CF_O0022">San Felice di Bologna.</orgName> 
               Non l’abbiam già fatto Carmelitano, è sempre monaco Benedettino, ove di un istituto, che non dee fare gran caso della diversità del colore. 
      </p>

      <p>
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0178">Padre Ferranti</persName> mi richiedé che seguitassi a farlo provvedere del <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0026">Giornale.</bibl> 
               Gli diedi intenzione di farlo, avvisando che alle quattro copie se ne poteva aggiunger un'altra per esso. 
               Ma poscia mi scordai. 
               Ora gli scrivo che se l’intenda con <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità,</rs> che avrà modo di far 
      </p>

      <pb xml:id="DLCL_CF_E10015_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20869/full/800,/0/default.jpg"/>

      <p>
               venire il quinto esemplare, per mezzo del <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Signor Sancassani.</persName> 
               La ringrazio della parte del zelo, che prendesi l’amore di lei nel riferirmi de costà le querele di chi desidera le lettere. 
               Si consoli, che già a tutto si è rimediato; ne vi rimane più eredito alcuno acceso contra la mia penna. 
               Sto con ansietà di sapere come camini la santità del <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Padre Lettore Guiccioli.</persName> 
               Né punto meno mi preme quella del <persName ref="#DLCL_CF_PC0093">Padre Lettore Onestini,</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Don Bonifazio.</persName> 
               Va cordialissimo saluto indiviso a tutti e tre, e al <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">padre Don Mariangelo,</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0122">Padre Don Enrico</persName> insieme. 
      </p>

      <p>
               Ultimamente mi capitò una bellissima lista di libri, tra quali vi erano undici tomi dello <persName ref="#DLCL_CF_PC0130">Scott;</persName> 
               di cui abbiamo quattro soli volumi, e perché vi soggiungeva esservene degli altri; ho scritto per intendere se vi si trovino le opere di <persName ref="#DLCL_CF_PC0123">Onorato Fabri.</persName> 
               Se vi sarà buona nuova, io avviserò. 
               Per altro stimerei bene scrivere a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> o a <placeName ref="#DLCL_CF_L0024">Venezia.</placeName> 
               Costì son più vicini a <placeName ref="#DLCL_CF_L0024">Venezia.</placeName> 
               Pensino; e se ho da proccurar’io detti libri a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> lo farò. 
      </p>

      <p>
         <gap reason="illegible"/>
[...] questo punto mi arriva di <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> una nuova aggiunta di lettere del <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Generale Ambrogio;</persName> che stimo sarà l’ultima. 
               Altra certamente non ne aspetto. 
               Sto determinato col cominciar dell’anno, dar principio a far la copia per la stampa, che io spero comodissimamente dar terminata in otto mesi. 
               Mi pare averle accusata la ricevuta delle Notizie intorno la Casa Guiccioli sopra le quali presto comincierò a dar’una parte delle applicazioni. 
               Mi converrà allora carteggiare col <persName ref="#DLCL_CF_PC0125">Signore Abate Ferri</persName> d’<placeName ref="#DLCL_CF_L004">Imola.</placeName> 
               Desidero Sapere se era 
      </p>

      <pb xml:id="DLCL_CF_E10015_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/20870/full/800,/0/default.jpg"/>

      <p>
               l’istromento autentico portato dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0126">Ghirardacci</persName> quel che il detto Signore costà recò alla sua venuta. 
      </p>

      <p>
               Mi dia notizia quanti Tomi siano costì del <bibl type="print">Diana</bibl> non coordinato, e di quale stampa sia il <bibl type="print">Basseo.</bibl> 
               Del secondo ve n’è qui un’edizione bellissima in <orgName>Monastero.</orgName> 
               Dell’altro vi sono due corpi imperfetti egualmente, e mancanti del numero de’ Tomi. 
               Vorrei una copia ben legata degli <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0063">Scrittori Bolognesi</bibl> dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0127">Orlandi.</persName> 
               Dica al <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Bonifazio</persName> che lo faccia venire; e l’aggiunga a gli altri <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> che aspetterà sia venuto da <placeName ref="#DLCL_CF_L0007">Bologna.</placeName> 
               Ma solleciti. 
               A me pare aver da rispondere ad un’altra lettera di lei; e non la trovo. 
               Mi si è smarrita anco un’altra del <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Don Bonifazio.</persName> 
               In ordine alla quale, mi sovviene doverle dire che lo avvisi si faccia riconsegnar i trenta paoli dal <rs type="person">Padre Camerlingo;</rs> e a lei dia i libri del <persName ref="#DLCL_CF_PC0111">Marchese Orsi,</persName> i quali m’invierà poi con gli altri. 
               Si potrà farne una Cassettina. 
               Vedrò di esitargli qui, o barattargli; giacchè per mia sorte sono restati sopra di me. 
               Ho veduto il bel sonetto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0128">Signor Abate Rondoni,</persName> parto della mente, e del cuore. 
               Me lo saluti di nuovo distintamente. 
      </p>

      <p>
               È uscito il Tomo 5 degli <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0064">Annali Benedettini</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon.</persName> 
               Ciò ho inteso. 
               Per altro io sedo qui nelle tenebre, senza vedere cosa di nuovo. 
               Veda in cotesti Tomi d’essi <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0064">Annali,</bibl> e mi trascriva la Prefazione d’alcune <bibl type="religious">Costituzioni Monastiche</bibl> già nel <orgName ref="#DLCL_CF_O0023">Monastero di Farfa,</orgName> 
               ora della <orgName ref="#DLCL_CF_O0025">Biblioteca Vaticana,</orgName> ov’è nominato con grand’onore il <persName ref="#DLCL_CF_PC0017">padre S. Romualdo,</persName> e si dice che <persName ref="#DLCL_CF_PC0131">Ugone Abate di Farfa</persName> fu suo discepolo, 
               e che <rs type="person">un tal Giovanni discepolo</rs> altresì di <persName ref="#DLCL_CF_PC0017">S. Romualdo</persName> andasse a <orgName ref="#DLCL_CF_O0024">Clugni</orgName> per ricavar quindi la disciplina monacale, 
               e riportasse a <orgName ref="#DLCL_CF_O0023">Farfa</orgName> dette <bibl type="religious">Costituzioni</bibl> per la riforma di questo stesso <orgName ref="#DLCL_CF_O0023">Monastero.</orgName> 
               L’abbraccio caramente. 
      </p>

      <p>
               [E resto tutto suo senz’altre cerimonie] 
      </p>

      <closer>
         <dateline>
            <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
            <date when-iso="1714-12-15">15 dicembre 1714</date>
         </dateline>
      </closer>

   </div>
</body>
</text>
</TEI>