<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10022">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20654/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21014/full/599,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21015/full/594,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21016/full/593,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24803/full/595,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10022">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 3 Agosto 1715)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">22</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="2024-08-03"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-02-09" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-14" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-09-26" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-21" who="#DLCL_CF_PS001">stampe</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10022_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21014/full/800,/0/default.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs>
               </salute>
            </opener>

            <p>
               Rompo il silenzio impostomi da altri affari, e da altre occupazioni, e comincio a rispondere all’ultima di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità,</rs> 
               la quale ho aperta questa mattina con mano tremante, e con sensibile batticuore temendo trovarvi nuova funesta, 
               per essersi poc’anzi sparsa nuova che cotesto <rs type="person">Padre Camerlingo</rs> era all’ultimo della sua vita. 
               Lo stesso nulla scrivermi ella né pur della malattia (che suppongo almeno siavi stata) mi ha consolato infinitamente, 
               e mi ha liberato da una grande afflizione, e tanto grande quanto è l’amore non ordinario, con cui riguardo lo stesso <rs type="person">Padre Camerlingo.</rs> 
               Me lo riverisca, e saluti di tutto cuore, e me ne dia per maggior quiete qualche nuova distinta. 
               Ma se io ho sfuggito il colpo ferale, che io temeva, ne ho incontrato uno del tutto improvviso, nella notizia della deplorabile disgrazia di <persName ref="#DLCL_CF_PC0179">Don Padre Feliciano.</persName> 
               L’ho intesa con intenso dolore. 
               Nulla di meno ho fermissima fiducia in Dio ch’egli sia in breve per rimettersi in perfetta salute. 
               Non mancherò far pregare il Signore per lui da anime buone, e accette al D. M. Ora intendo le conferenze, 
               che andava facendo con questi due <rs type="person">Padri dell’Oratorio</rs> ritornati edificatissimi del Monastero tutto, 
               e impressionati di particolar concetto di cotesto povero figliuolo, che mostravasi infiammato dell’amor di Dio. 
               Ringrazio la carità della <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Paternità Vostra</rs> che si ha preso l’incomodo di darmene distinto ragguaglio niente superfluo, 
               anzi gratissimo al cuore d’un Padre, che tutti abbraccia, ed ha presenti i suoi figliuoli. 
               Al dispetto però di tutto il cordoglio, non ho potuto di meno di ridere, figurandomi di sentire i discorsi mistici, 
               e scritturali fatti a <rs type="person">cotesto Giovane.</rs> 
               Ma tosto il riso cede alla inopportunità di 
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10022_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21015/full/800,/0/default.jpg"/>

            <p>
               tale per altro caritatevole officio. 
               Mi pare che ingannata la pietà, <foreign xml:lang="la">
               <hi rend="underline">porrigat pro ovo scorpionem</hi>;
            </foreign> 
               poiché in tal maniera si fomenta, e si accresce il fermento del male, e il veleno della fantasia. 
               Non vorrei che facessimo lo spedale. 
            <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> ne stia lontano verso la sera, 
               per non aver’a portare in letto il capo ingombro dalle altrui miserabili confusioni, 
               che servano di tormento anco alla di lei fantasia tra le tenebre notturne. 
               Mi ricordo ch’avendo io una sera in <placeName ref="#DLCL_CF_L0005">Faenza</placeName> assistito a far vestire pontificalmente il cadavero del <persName ref="#DLCL_CF_PC0180">Padre Visitatore Ridolfi,</persName> 
               non potei nella notte trovar pur’un principio di sonno, così quel tristo oggetto mi si fissò nella fantasia, senza poterlo punto divertire. 
            </p>

            <p>
               Ho meco trascritto quanto ha il <persName ref="#DLCL_CF_PC0052">Dupin</persName> nella <bibl type="print">Biblioteca</bibl> sua, 
               del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> e suppongo sia quel medesimo, ch’ella vi ha letto. 
               Anzi lo tradussi  <gap reason="illegible"/>[...] in latino. 
               È ben vero che intendo sia stata trasportata tutta la <bibl type="print">Biblioteca</bibl> in latino. 
               Il che se è vero, come tengo per certo, mi bisognerebbe avere la stessa traduzione stampata, per inserirla a suo luogo tra’ i Testimoni degli Autori. 
               Di grazia <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> si prenda il pensiero di scriverne al <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina,</persName> 
               che suppongo in <placeName ref="#DLCL_CF_L0007">Bologna</placeName> col <rs type="person">Fratello,</rs> perché egli, 
               o il <rs type="person">Fratello</rs> mi favoriscano d’una copia della <bibl type="person">Biblioteca Latina,</bibl> la quale si troverà in <orgName ref="#DLCL_CF_O0028">San Domenico,</orgName> o altrove. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0181">Padre Maestro Providoni</persName> qui me ne parlò; se io non m’inganno. 
               Se poi altrove, fuor della <bibl type="print">Biblioteca Franzese</bibl> ne parla il <persName ref="#DLCL_CF_PC0052">Dupin;</persName> io non l’ho. 
               Si accosta al fine la grata <bibl type="print">Raccolta</bibl> delle lettere digerite con ordine nuovo, e moltiplicate in numero 
            </p>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10022_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21016/full/800,/0/default.jpg"/>

            <p>
               al doppio della più copiosa collezione, che prima se ne trovasse, e ancora la più assai del doppio, 
               con gli argomenti inseriti a suo luogo, osservata la serie cronologica. 
               Molto mi consola col farmi sperare altre Notizie della Casa Guiccioli, le quali io voglio mettere in ordine con tutto l’affetto della mia debolezza. 
               Scrivo in questo stesso ordinario al <persName ref="#DLCL_CF_PC0143">Signor Baruffaldi</persName> che mandi subito l’involto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0182">signor Flavio Fattorini.</persName> 
               Può ella avvisare il <rs type="person">Padre Lettore</rs> che faccia legar subito quel, che dentro vi sarà sciolto, 
               e poi a dirittura per la condotta del <persName ref="#DLCL_CF_PC0183">Belloni</persName> lo spedisca a <placeName ref="#DLCL_CF_L0048">Fano,</placeName> 
               e di là a <placeName ref="#DLCL_CF_L0036">Gubbio,</placeName> raccomandato al <rs type="person">Padre Reverendissimo Inquisitore.</rs> 
               Così l’avrò sollecitamente ma non si scordi aggiungervi l’<bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0063">Orlandi</bibl> legato e il <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0001">Martelli,</bibl> di cui ancora sia legata una copia. 
               Per le spese ricorra al <rs type="person">Padre Camerlingo,</rs> o a <persName ref="#DLCL_CF_PC0029">Frate Ferdinando,</persName> che io avvisato rimborserò. 
               Se poi vi fosse da <placeName ref="#DLCL_CF_L0007">Bologna</placeName> occasione per <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna,</placeName> si potrebbe unir tutto costì. 
               Altrimenti <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> spedisca separatamente, 
               avuto che abbia il <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0092">Giornale XX,</bibl> ch’è giunto un pezzo fa a <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Con l’ordine venturo scriverò infallibilmente al <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">Signor Dottor Sancassani,</persName> e al <persName ref="#DLCL_CF_PC0162">Signor Anziani.</persName> 
               E finirò insieme di rispondere alle dolcissime sue lettere. 
            </p>

            <closer>
               <salute>L’abbraccio intanto di vero cuore, e resto raccomandandomi alle sue orazioni.</salute>
               <salute>DVPMR</salute>
            </closer>

            <postscript>
               <p>
                        Come va costì la mortalità delle bestie? 
                        Gran Calamità. 
                        Qui si gode buona salute ma siamo nel principio della carestia.
               </p>
            </postscript>

            <closer>
               <dateline>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
                  <date when-iso="1715-08-03">3 agosto 1715</date>
               </dateline>
               <salute>Affettuosissimo Servo e Padre nel Signore</salute>
               <signed>
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName>
               </signed>
            </closer>

            <pb xml:id="DLCL_CF_E10022_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/24803/full/800,/0/default.jpg"/>

            <postscript>
               <p>
                        Al molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>