<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10023">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20655/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21017/full/606,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21018/full/604,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21019/full/600,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/24804/full/587,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10023">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 6 Agosto 1715)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">23</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1715-08-06"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-02-09" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-03-14" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-09-26" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-21" who="#DLCL_CF_PS001">stampe</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10023_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20655/DSC_5664.jpg"/>

            <opener>
               <salute>
                  <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs>
               </salute>
            </opener>

            <p>
               Eccomi a finir la lettera cominciata già nel precedente ordinario, e che <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> avrà a quest’ora ricevuta, 
               e letta con quella bontà, ch’è sua propria. 
               Io la devo ringraziare in primo luogo de’ favori a me fatti in persona de’ <rs type="person">Padri Filippini,</rs> i quali ha un mese che ritornarono, 
               e pur tuttavia non han finito, e Dio sà quando finiranno di predicar la cortesia trovata in <orgName ref="#DLCL_CF_O0005">Classe,</orgName> e le finezze loro usate. 
               <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> vi hà un luogo distinto, e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> se ne loda con vive espressioni. 
               La <orgName ref="#DLCL_CF_O0029">Chiesa di San Vitale</orgName> tra le cose antiche, 
               e la <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria</orgName> tra le <gap reason="illegible"/>
[...] hann’occupato il primo luogo nella loro stima, che già è pubblica in <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Ma ancora non abbiam finito di parlarne. 
               Ambidue i <rs type="person">suddetti Padri,</rs> dopo il loro ritorno, sono stati più del solito occupati; 
               ed io non ho goduto l’agio, ch’era necessario per poter trattare con essi frequentemente, com’era nostro costume. 
               Del <persName ref="#DLCL_CF_PC0162">Signor Giacomo Anziani</persName> parla il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> con sentimenti tenerissimi di stima, d’amore, 
               e di gratitudine ed io seco sono a parte delle obbligazioni; anzi queste sono tutte mie. 
               Fino da principio conobbi il mio dovere, e pensai di adempirlo scrivendogli in ringraziamento. 
               Ma non sono mai, com’io diceva finiti i discorsi sopra di ciò: 
               e sempre m’ha lasciato il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> con dire che un’altra volta si sarebbe finito di parlarne. 
               E quando mai si finirà? 
               In verità non si troverebbe mai il tempo di soddisfare a questa parte, la quale adempisco in quest’ordinario scrivendo allo stesso <persName ref="#DLCL_CF_PC0162">Signor Giacomo.</persName> 
               Ma io ho spiegato l’onore fatto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> in abito nero, col collare diviso; 
               com’egli a gara mi ha spiegata l’incessante, e continua assistenza in favorirlo. 
               Gli è piacciuto 
         </p>

         <pb xml:id="DLCL_CF_E10023_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20655/DSC_5665.jpg"/>

         <p>
               sommamente lo spirito di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0162">cotesto Signore</rs> sincero, giudicioso, purgato e ben’intendente nelle materie di pittura. 
               Ho a caro che esso <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> sia stato servito del <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0090">Molano:</bibl> 
               ma mi spiace insieme che manchi detto libro costì. 
               Io mi ricordo precisamente del sito, ove stava nella Libreria vecchia: né so persuadermi che siasi perduto. 
               Con tutto ciò se <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità,</rs> che ha maneggiati tutti i volumi, non l’ha veramente trovato, converrà pur troppo credere sia perito, e pensare a trovarne un’altro. 
               Tra nostri libri, che in buona parte son’ancora fuor delle scanzie ammassati, trovai <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0091">
            <foreign xml:lang="la">
               <hi rend="underline">Perezii Dissertationes</hi>
            </foreign>
         .</bibl> 
               Avendo l’<bibl type="manuscript">indice desiderato,</bibl> che mi servirà in molte, e varie occasioni. 
               Noti insieme con distinzione i libri dati al <persName ref="#DLCL_CF_PC0003">Reverendissimo Galamini,</persName> e al <persName ref="DLCL_CF_PC0122">Padre Don Enrico.</persName> 
      </p>

      <p>
               Ricevei le notizie di <persName ref="#DLCL_CF_PC0171">Massimo Planude,</persName> che mi sono state carissime, 
               massimamente per aver dalle medesime scorto che la versione da lui fatta de’ <bibl type="print">libri</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0172">Sant’Agostino</persName>
         <bibl type="print">
            <foreign xml:lang="la">de Trinitate</foreign>
         </bibl> tuttavia è inedita, e vien creduta, qual’è, cosa rara. 
               E donde ha <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> tratto quel pezzo, 
               che di lui hanno scritto i <rs type="person">Monaci</rs> di <orgName ref="#DLCL_CF_O0030">San Mauro</orgName> nella loro edizione del <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0093 #DLCL_CF_BS0094" cert="unknown">Sant’Agostino?</bibl> 
               Si trova forse appresso qualcheduno tal corpo in <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna?</placeName> 
      </p>

      <p>
               Delle porte mi ha dato chiarissimamente a intendere il disegno il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> che mi piace sommamente; 
               com’egli Uomo di fino gusto lo approva intieramente facendosi il fondo de trofei dorato, e dorate altresì le cornici per la dovuta corrispondenza. 
               I trofei, o gruppetti stan benissimo nella forma meditata. 
               Quanto alle Corone, darei l’alloro alla Poetica, Oratoria ne vi è da ricercare in ciò il motivo, ch’è noto ad ognuno. 
               Alla Teologia assegnerei l’ulivo, del cui ramo si cingevano il crine gli antichi Sacerdoti 
      </p>

      <pb xml:id="DLCL_CF_E10023_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20655/DSC_5666.jpg"/>

      <p>
               Gentili. 
               Alle matematiche darei la Corona civica, ch’era di quercia. 
               Alla filosofia di mirto, ch’era la Corona d’ovazione per le vittorie senza sangue. 
      </p>

      <p>
               Non ho più intesa nuova della <bibl type="print">Relazione.</bibl> 
               Dov’è il <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre lettore Collina</persName> col suo <rs type="person">Fratello?</rs> 
         <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mi diede il primo avviso del suo avvanzamento alla lettura. 
               Or sì è vero che i <rs type="person">Bolognesi</rs> cominciano a far figura. 
               Mi par mille anni che si vegga l’<bibl type="print">Articolo della Filosofia in Sonetti</bibl> nel <bibl type="print">Giornale.</bibl> 
               Ma io non veggo il <bibl type="print" source="#DLCL_CF_BS0092">Giornale XX.</bibl> 
      </p>

      <p>
               Per non mancare a me stesso, scrivo pure in quest’ordinario al <persName ref="#DLCL_CF_PC0056">signor Sancassani,</persName> di cui vorrei sapere l’istorietta. 
               M’immagino sia qualche zuffa tra esso, e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0054">Padre Lettore Fiori.</persName> 
               Non risposi al <persName ref="#DLCL_CF_PC0090">Padre Leandro</persName> perché il <persName ref="#DLCL_CF_PC0167">Padre Morelli</persName> mi negò aver la <bibl type="print">Conclusione.</bibl> 
               Questa per verità era tra le carte di Musica appresso il <persName ref="#DLCL_CF_PC0168">Padre Bacci,</persName> il quale non le sciolse, che poco fà; 
               onde tardissimo ebbi la detta <bibl type="print">Conclusione.</bibl> 
      </p>

      <p>
               Ora suppongo siano in <placeName ref="#DLCL_CF_L0049">Lombardia</placeName> egli, e <persName ref="#DLCL_CF_PC0184">Don Lotario,</persName> 
               con il <persName ref="#DLCL_CF_PC0185">Padre Don Cristino.</persName> 
               Mi dia nuova del libro del <persName ref="#DLCL_CF_PC0186">Signor del Corno,</persName> quando sarà finito di stampare. 
               Preveggo che per più capi non sia cosa capace di corrispondere al delicato genio di questo secolo. 
               Che si fà della <bibl type="print">Storia</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0176">Carrari?</persName> 
               Io mi accosto al fine della <bibl type="manuscript" source="#DLCL_CF_BM0006">Raccolta delle Pistole Ambrogiane.</bibl> 
               Dentro il prossimo Ottobre, a Dio piacendo, sarà terminata. 
               Novamente le raccomando la spedizione de’ libri. 
               Ho bisogno d’una copia intiera dell’<bibl type="manuscript">Istromento di donazione dell’Ospitale della Misericordia</bibl> 
               fatta dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0187">Polentano</persName> al <persName ref="#DLCL_CF_PC0124">Generale Ambrogio;</persName> 
               ed è in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Archivio</orgName> nella Cassetta <foreign xml:lang="la">de <hi rend="underline">Hospitali Misericordiae</hi>
      </foreign>. 
               Voglio inserirlo nelle Annotazioni. 
   </p>

   <closer>
      <salute>L’abbraccio di tutto cuore; e caramente mi confermo.</salute>
      <dateline>
         <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
         <date when-iso="1715-08-06">6 Agosto 1715</date>
      </dateline>
      <salute>DVPMR</salute>
      <salute>Affettuosissimo Servitore e Padre nel Signore</salute>
      <signed>
         <persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName>
      </signed>
   </closer>

   <pb xml:id="DLCL_CF_E10023_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/764cd629457fc0694e6683261b5f55fe950f20c1.jpg"/>

   <postscript>
      <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
         <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName>
         <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
      </p>
   </postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>