<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10127">
    <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20759/manifest">
        <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21310/full/531,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21311/full/657,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21312/full/479,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21313/full/658,800/0/default.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10127">
        <front><fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Fabriano, 27 Settembre 1720)</title>
                <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
                <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
                <biblScope unit="letter">127</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="IT">Italia</country>
                        <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                        <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <altIdentifier>
                            <idno/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                    <date when-iso="1720-09-27"/>
                    <placeName ref="#DLCL_CF_L0004" key="DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
                <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
                <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-09-03" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-09-19" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-24" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
        </revisionDesc>
    </front><body>
            <div type="transcription">
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10127_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20759/DSC_6255.1.jpg"/>
                
                <opener>
                    <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Ha ragione di esiggere lodi il buon <persName ref="#DLCL_CF_PC0544" cert="unknown">Landi</persName> per gli nuovi suoi caratteri, e diligenza nella stampa. 
                    Sia dunque cura di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> lodarlo, e stralodarlo in mio nome, 
                    e congratularsi seco a iosa, in maniera però che non si gonfi: 
                    onde per questo riguardo avverta di non far’il complimento in tempo che spiri la corina, 
                    ma aspetti un giorno che soffi la bora di modo che finisca il compiacimento in una delle sue solite quietissime risatine. 
                    Ma per lo contrario mi conviene accusar la dapocaggine di <persName ref="#DLCL_CF_PC0313">Paolino,</persName> 
                    il quale nel libro dello Stato della <orgName ref="#DLCL_CF_O0138">Chiesa di Santa Maria in Cosmodin</orgName> 
                    ha anteposto l’A grande del principio dell’Opera, e cartolato al b. piccolo, non segnato di numeri dalle carte, 
                    e contenente la lettera al Lettore e gl’Indici degli Autori citati, e de’ capitoli, facendovi seguir’appresso l’immagine di quella Madonna, 
                    e poi il B. grande, che comincia dal numero 9 e seguita l’Opera interrotta dianzi dal detto b. piccolo non posto a suo luogo. 
                    Questa è stata una gran balordaggine, che non so se possa facilmente emendarsi.
                </p>
                
                <p>
                    Mandai da legare il <bibl type="print">Catalogo degli Arcadi</bibl> in 8, colle Colonie distinte: 
                    e par mi si dovesse unire al <bibl type="print">Tomo 3° delle Prose,</bibl> 
                    ch’è tornato senza detto <bibl type="print">Catalogo,</bibl> e perciò è piccolissimo in paragone degli altri due. 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10127_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20759/DSC_6255.2.jpg"/>
                
                <p>
                    Ch’è dunque stato di quel <bibl type="print">Catalogo?</bibl> 
                    Badi <persName ref="#DLCL_CF_PC0313">Paolino</persName> a farsi onore, e aggiusti bene i libri vecchi, alcuni de’ quali hanno necessità di particolar diligenza, 
                    nell’essere in qualche carta civilmente rattoppati.
                </p>
                
                <p>
                    Quel <persName ref="#DLCL_CF_PC0777">Vitellione,</persName> di cui ho mandato l’<bibl type="print">Optica</bibl> non so chi sia; lo dirà forse, 
                    e senza dubbio lo dirà il <persName ref="#DLCL_CF_PC0328">Vossio</persName> <bibl type="print"><foreign xml:lang="la">de Scientijs Mathematicis</foreign>.</bibl> 
                    Quando sarà tornata a <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna,</placeName> 
                    si ricordi avvisarmi di qual anno sia stampato il <bibl type="print">S. Bernardo</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon.</persName> 
                    Mi immagino per certo sia la prima edizione, e non l’altra <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">secundis curis</foreign></hi>, ch’è la migliore. 
                    Ha anco lo stesso <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon</persName> stampata a parte 
                    l’operetta <bibl type="print"><hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">de Consideratione</foreign></hi>,</bibl> 
                    la quale da <placeName ref="#DLCL_CF_L0037">Francia</placeName> aspetto insieme con gli <bibl type="print">Analetti in 4 Tomi.</bibl>
                </p>
                
                <p>
                    Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0232">Signor Boccolini</persName> desidera sapere se ne’ <bibl type="print">due Tometti della Cronaca Ascolana</bibl> 
                    siavi menzione d’altri Letterati, oltre <hi rend="underline">allo povero <persName>Cicco.</persName></hi> 
                    Vorrebbe altresì che ne’ Versi Latini Manoscritti: in 8 <del rend="overstrike">di t</del> <bibl type="manuscript"><hi rend="underline">Tidei Elpidiensis</hi>,</bibl> 
                    vi sia cosa, che dia notizia dell’Autore, e della sua Vita. 
                    Quel <persName ref="#DLCL_CF_PC0778">Tideo da S. Elpidio</persName> si comprende con soda, 
                    e ferma conghiettura non altro essere che <persName ref="#DLCL_CF_PC0778">Tideo Acciarini,</persName> 
                    di cui evvi una lettera nel <bibl type="print">Libro 7 dell’Epistole</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0791">Poliziano,</persName> 
                    ove afferma se essere Marchigiano, aver seguitata con poca fortuna la Corte; 
                    indi esser passato in <placeName ref="#DLCL_CF_L0147">Calabria,</placeName> 
                    e quivi nella Città di <placeName ref="#DLCL_CF_L0148">Cosenza</placeName> trattenersi ad insegnar lettere umane. 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10127_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20759/DSC_6255.3.jpg"/>
                
                <p>
                    Altronde si ha che fioriva a quella stagione nella <placeName ref="#DLCL_CF_L0149">Terra di S. Elpidio</placeName> 
                    la <orgName ref="#DLCL_CF_O0139">Casa Acciarini.</orgName> 
                    Quei versi latini sono indiritti a <persName ref="#DLCL_CF_PC0792">Batista,</persName> 
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0793">Alessandro</persName> e <persName ref="#DLCL_CF_PC0794">Costanzo</persName> Sforzeschi, 
                    i quali vivevano a tempi appunto del <persName ref="#DLCL_CF_PC0791">Poliziano,</persName> 
                    e dominavano in <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro,</placeName> e altrove nella Marca.
                </p>
                
                <p>
                    Se <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mandasse presto a <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro</placeName> 
                    i libri rimasti per soverchia flemma addietro, mi potrebbono arrivare con altri involti, che di là mi saranno mandati.
                </p>
                
                <p>
                    Molto Ella mi suppone informato di cose delle quali non sò nulla affatto: onde non capisco di qual crocetta, di quali relazioni, di quali lamenti, 
                    di qual complicità di <persName ref="#DLCL_CF_PC0673">Don Giovanni</persName> si discorra. 
                    E qui rido come un pazzo delle pazzie degli uomini, che apprendono quel, che non è, e non fanno caso di quel, che è: 
                    e concludo, senza pericolo di errare, che il mondo è una gabbia di matti, e che le teste degli uomini son teatrini di burattini: 
                    altri sanno muovere bene i fili, altri no: e in ciò si distinguono i savi, o i meno pazzi dalli più pazzi.
                </p>
                
                <p>
                    Per la posta ricevo la <bibl type="print">Tavola Cronologica</bibl> della nuova Opera di <persName ref="#DLCL_CF_PC0216">Monsignor Fontanini</persName> 
                    sopra il Sovrano Dominio della Chiesa Romana nel <orgName ref="#DLCL_CF_O0145">Ducato di Parma e Piacenza.</orgName> 
                    Non so se l’Istoria della soggezione antica, e moderna di quello Stato sia [ancora] stampata. 
                    Io ho un giulio di <persName ref="#DLCL_CF_PC0795">Adriano Sesto</persName> con ritratto, e nel rovescio: 
                    <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Parmae Dominus</foreign></hi> 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10127_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20759/DSC_6255.4.jpg"/>
                
                <p>
                    Mi saluti caramente il <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Padre Lettore Guiccioli:</persName> lo faccia guarire, se non è guarito: e si guardi per sé dall’ammalarsi. 
                    Non ha Ella testa di complessione capace a resistere alla fatica dello scrivere; e non l’ho io. 
                    Se ne guardi, perché si rovinerà: e per volere scriver troppo, <del rend="overstrike">no</del> si ridurrà a passare mesi e mesi senza potere scrivere nulla. 
                    Questi son guai, che ho provati, e provo di quando in quando. 
                    In quest’anno non ho potuto applicare. 
                    La <bibl type="manuscript">copia dell’Epistole Ambrosiane</bibl> si accostava al fine; quando mi è mancato il <rs type="person">Pretino Copista,</rs> 
                    che Domenica ricevette il Sacro Viatico, e l’estrema onzione; 
                    né sò ancora se piacerà a Dio rimetterlo in salute. 
                    Gran malattie, e gravi abbiamo quest’anno in questo Monastero, di Monaci di casa, e di forestieri, e di servitori. 
                    Un caro saluto a <persName ref="#DLCL_CF_PC0265">Frate Benedetto,</persName> e a <persName ref="#DLCL_CF_PC0595">Frate Giacomo.</persName>
                </p>
                
                <p>
                    Quando ho scritto che undici paoli mi costa la <bibl type="print">Bibbia,</bibl> non intendo si dia per così poco, 
                    ma si di esiti con quella riputazione, che si può. 
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Resto con abbracciarla stretta finattanto ch’Ella con uno strido mostri essere persuasa che io sono.</salute> 
                    <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName> <date when-iso="1720-09-27">27 Settembre 1720</date></dateline>
                    <salute>DVPMR.</salute>
                </closer>
                
                <postscript>
                    <p>
                        In proposito di <placeName ref="#DLCL_CF_L0149">S. Elpidio,</placeName> 
                        parmi che nell’<orgName ref="#DLCL_CF_O0140">Archivio di Classe</orgName> vi siano memorie fino al secolo XV del possesso, 
                        che il Monastero avea in alcune terre di quel luogo, e d’altri di <placeName ref="#DLCL_CF_L0151">Fermo.</placeName> 
                        E dovean essere i beni da <persName ref="#DLCL_CF_PC0796">Ottone III,</persName> 
                        assegnati a <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> in compensazione dell’<placeName ref="#DLCL_CF_L0152">Isola del Pereo,</placeName> 
                        ove fondò il <orgName ref="#DLCL_CF_O0141">monastero di Sant’Adalberto.</orgName>
                    </p>
                </postscript>
                
                <closer>
                    <salute>Cordialissimo Servitore e Padre Affettuosissimo nel Signore</salute> 
                    <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
                </closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
