<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10008"> 
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20640/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20839/full/583,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20840/full/573,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20841/full/562,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/20842/full/573,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10008" n="Canneti a Fiacchi (Perugia, 3 Luglio 1714)">
      <front>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 3 Luglio 1714)</title>
               <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
               <title type="main">Epistolario Canneti Fiacchi</title>
               <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
               <biblScope unit="letter">8</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <country key="IT">Italia</country>
                     <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                     <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                     <repository></repository>
                     <collection></collection>
                     <idno></idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno></idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                  <date when-iso="1714-07-03"/>
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
               <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
               <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
               <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
         </profileDesc>
         <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-01-22" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-01-29" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-04-16" who="#DLCL_CF_PS001">riferimenti stampe</change>
            <change when-iso="2024-09-26" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         </revisionDesc>
      </front>
      <body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10008_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20839/full/583,800/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
            </opener>
            
            <p>
               Con singolare consolazione ricevo la cordialissima lettera del mio <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo,</persName> 
               i cui caratteri, quanto più frequenti mi saranno più grati; 
               e lo ringrazio vivissimamente del cortese officio per l’arrivo mio seguito con tutta felicità, e tra onorevoli, e geniali divertimenti, ha oggi 25 giorni. 
               Da una non leggier sollecitudine mi ha <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> 
               sollevato col darmi nuova del <bibl type="manuscript">Manoscritto</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0039">Signor Cicognini</persName> 
               consegnato al <persName ref="#DLCL_CF_PC0035">Padre Lettore Buti;</persName> 
               insieme col <bibl type="print">Quadriregio</bibl> stampato. 
               L’uno e l’altro libro avranno quì il loro uso. 
               Ma non so se altrettanto sia per accadere dello scattolino del <persName ref="#DLCL_CF_PC0006">Padre Amici.</persName> 
               Ben può ogni uomo assennato conoscere in quali impegno io mi trovi, or che mi è toccato abitare in una casa dedicata a <persName ref="#DLCL_CF_PC0040">San Severo.</persName> 
               Anzi provo un sensibilissimo dispiacere, per non aver levata dall’Osso della tibia altrettanta reliquia, quanta ne collocai in cotesto Ostensorio d’argento; 
               come il <persName ref="#DLCL_CF_PC0003">Revendissimo Galamini</persName> premurosamente sul fatto mi suggerì all’orecchio, 
               esortandomi replicatamente a levar quel pezzo, che vi rimane con deformità anzi che nò, 
               e persuadendomi a farne dono a questo <orgName ref="DLCL_CF_O0010" cert="high">Monastero,</orgName> dove né egli, né io, 
               né altro uom dabbene pensavamo allora che io dovessi passare. 
               La rigida gelosia, con cui feci serrare con lo stagno la cassetta, e la difficoltà di muovere i marmi dell’altar maggiore 
               ne’ pur’ mi lascian luogo a sperare di poter’emendare il fatto. 
               Che però il pensiero non sà dove rivolgersi, per appagare la divota convenienza, 
               che a’ piccoli frammenti destinati al <persName ref="#DLCL_CF_PC0041">Signor Cellesi,</persName> 
               al <persName ref="#DLCL_CF_PC0006">Padre Amici,</persName> e ad <rs type="person">un'altra riguardevole persona.</rs> 
               Scriverò col primo ordinario al <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0006">Padre suddetto,</rs> studiando di raddolcire la nuova, come meglio sarà possibile.  
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E1E10008_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20840/full/573,800/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Non l’ho fatto prima; perché fino ad ora qui non ho provato migliore ozio, di quello io godessi già costì; 
               cosi sono state frequenti le visite, e i favori ricevuti in questa <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Città,</placeName> 
               dove trovo diletto, e buon gusto, e raccolte di libri, studio d’iscrizioni, di cose antiche, di latinità, di lingua toscana, 
               di lettere umane d’ogni sorta, d’istoria ecclesiastica, con disegno d’aprirne un’Accademia come si è aperta una Colonia d’Arcadi in luogo ameno, 
               essendovisi fabbricati i sedili. 
               Particolarmente poi mi favoriscono i <rs type="person">Medici,</rs> tra due de’ quali bolle un’aspra contesa sopra la cura de’ vaiuoli. 
               Son corse scritture amarissime a penna, e stampate; e poco è mancato che questi fervidi ingegni non siano passati alle armi. 
               Ma sopra tutto del fermarmi al tavolino mi ha ritirato un certo incomodo di capo cagionato dalla sottigliezza dell’aria, 
               cui ha pagato il tributo il <placeName ref="#DLCL_CF_PC0042">Padre Don Gio. Matteo</placeName> ancor convalescente. 
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro</persName> nè pur’è ben sano. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0044">Padre Pancaldi</persName> finora regge più degli altri.
            </p>
            
            <p>
               Si prenda pur cura <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> 
               di ricuperare la <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0011">Scanzia</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0038">Cinelli,</persName> 
               e la unisca alle altre, osservando se ora il Corpo sia intiero, e come possa legarsi con meno deformità possibile. 
               Godo che i libri del <persName ref="#DLCL_CF_PC0011">Volpi</persName> siano arrivati. 
               <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0020">Le Satire</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0045">Duca di Bracciano</persName> (se non erro) dovranno segnarsi alla lettera O; 
               essendo l’Autor di Casa Orsini. 
               Vegga nell’<bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0021" cert="unknown">Indice Imperialense.</bibl> 
               Quando non vi sia, mi avvisi. 
               Troveremo il nome, e cognome. 
               Il <bibl type="print"><foreign xml:lang="la">Tomo de Divinis Officiis</foreign></bibl> è stimato assai, per comprendere uniti i Ritualisti; 
               ed era necessario in quella <bibl type="print">Scanzia.</bibl> 
               Suppongo che il <bibl type="print">Rodigino</bibl> sia bellissimo. 
               Il <bibl type="print">Cornelio Tacito</bibl> sarà diverso dall’altro antico, ch’era prima in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               Ordinai per l’uso mio par<pc force="inter">-</pc> 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E1E10008_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20841/full/562,800/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               ticolare il <bibl type="print">Tomai,</bibl> anzi il <persName ref="#DLCL_CF_PC0011">Signor Volpi</persName> ne fece a me dono. 
               Mi favorisca pertanto riporlo, com’è dovere, tra’ nostri libri. 
               Anzi avrei caro averlo presso di me. 
               Lo mandi dunque co’ i tre tomi del <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0012">Giornale XVI,</bibl> che già lessi in <placeName ref="#DLCL_CF_L0029">Loreto.</placeName> 
               Vi aggiunga la <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0013">Biblioteca Mariana,</bibl> quando non l’abbia posta in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               Se il <bibl type="print">Tomai</bibl> mandatomi è migliore dell’altro donato dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0046">Signor Co. Ippolito,</persName> 
               ch’era macchiato, lo tenga e faccia legare; e mandi a me l’altro difettoso. 
               Mandi l’involto a <placeName ref="#DLCL_CF_L0030">Sinigalia</placeName> per mezzo di persona, che vada alla fiera; 
               e lo raccomandi al <rs type="person">padre Camerlingo,</rs> il quale in ogni caso di non esser’a tempo, potrà inviarlo a <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro,</placeName> 
               di dove si trova occasione per <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> 
               Gli altri libri di <placeName ref="#DLCL_CF_L0023">Foligno</placeName> venuti da <placeName ref="#DLCL_CF_L0003">Pesaro</placeName> furon colà da me osservati; 
               ma nova avvertii che ve ne fossero degli imperfetti; trattone il <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0014 #DLCL_CF_BS0015">Sansovino della Casa Orsina,</bibl> dal quale, 
               e dall’altro potrà farne comporre uno Tomo intiero. 
               L’altro <bibl type="print" xml:id="DLCL_CF_E10008_N001">esemplare del Boezio</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0047">Tanzo</persName> 
               (benché cosa di niun pregio) mi pare lo mettessi tra nostri. 
               Avrei caro vi fosse. 
               L’<bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0016 #DLCL_CF_BS0017">edizione de’ Marmi del Doni</bibl> è intiera? 
               <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0018"><foreign xml:lang="la">De prisca Caesiorum Gente</foreign></bibl> è bellissimo; 
               e libro rarissimo è la <bibl type="print">Geografia</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0048">Berlinghieri.</persName>
            </p>
            
            <p>
               Aspetto di <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> la ristampa dell’<bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0023">Istoria</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0033">Crescimbeni,</persName> 
               il quale non vuol rifare i <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0022">Commentarii.</bibl>
               È necessario ritenere anco la prima edizione per confrontarla colla seconda; che io manderò a cotesta <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria,</orgName> 
               insieme col 3° Tomo delle <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0024">Vite degli Arcadi.</bibl> 
               Sto leggendo la suddetta nuova <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0023">Istoria,</bibl> dentro cui sono inserite le tante notizie mandate nell’estate passata, colle stesse parole. 
               Abbia cura che si leghino bene i <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0025">Tomi</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0049">Gamurrini.</persName> 
               A <persName ref="#DLCL_CF_PC0029">Frate Ferdinando</persName> rimetterò i nove paoli, anzi m’intenderò col <rs type="person">Padre Camerlingo.</rs> 
               Di man’ in mano che usciranno gli altri <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0026">Giornali,</bibl> ne farò costà venir quattro Copie, 
               una per <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe,</placeName> e tre per me. 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E1E10008_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/iiif/2/20842/full/573,800/0/default.jpg"/>
            
            <p>                        
               Mi mandi ancora, oltre gli altri, il libretto della <bibl type="print">Traslazione di S. Bartolommeo,</bibl> e i due Tomi della <bibl type="print" ref="#DLCL_CF_BS0027">Biblioteca Critica franzese.</bibl> 
               Gli altri due (che goderò sian legati) sono un duplicato; e sono mezzo impegnati. 
               Gli congiunga a’ nostri. 
               Il <rs type="person">Padre Lettore</rs> mi scrisse intorno agl’<bibl type="manuscript">Indici:</bibl> apprendeva fosse inutile il cominciato. 
               Sopra ciò gli risposi diffusamente. 
               Se avrà la bontà di comunicar meco, non sarà che bene. 
               <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> vada destreggiando; 
               e ove si tratta di mutazion di sistema in Libreria, vada adagio; e suggerisca il conferire con me, il che gioverà a sostener la carica con decoro. 
               In verità che in <placeName ref="#DLCL_CF_L0026">Italia</placeName> pochi sono i buoni Bibliotecari, né io ardisco di annoverarmi tra quell’ onorato numero di Persone erudite.
            </p>
            
            <p>
               Mi è cara la notizia dello sbozzo del musaico richiesto da <persName ref="#DLCL_CF_PC0050">Monsignore Bianchini,</persName> al quale scriverò. 
               Ma prima vorrei i nomi de’ <rs type="person">quattro Arcivescovi</rs> scritto sopra i lor capi. 
               Due (se non erro hanno il titolo di <hi rend="underline">Santo</hi>, e due no. 
               Osservi se intorno il capo hanno altri ornamenti, fuorché le corone pendenti. 
               Forse converrà far l’osservazione colla scala, non vedendosi ben dabasso i nomi. 
               Penso inserire io l’emenda di <persName ref="#DLCL_CF_PC0051">Ciampini</persName> nelle Note all’epistole.
            </p>
            
            <p>
               Ho necessità di aver copia di quel che scrive il <persName ref="#DLCL_CF_PC0052">Dupin</persName> nella sua <bibl type="print">Biblioteca,</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0053">Ricardo di San Lorenzo.</persName> 
               Me lo mandi subito per carità. 
               Resto e scandalizzato, e stomacato del <persName ref="#DLCL_CF_PC0004">Marozzi.</persName> 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">padre Don Bonifazio</persName> (che saluto <foreign xml:lang="la">toto cordis affectu</foreign>, e cui scriverò l’ordinario appresso) operi con ogni vigore per aver li sei scudi ricavati dal <bibl type="print">Cicerone,</bibl> o un equivalente onorevole, e buono. 
               Si faccia mandare i <bibl type="print">Canti Carnascialeschi,</bibl> e li riscontri. 
               Forse li prenderò. 
               Mi scriva sopra i <bibl>Riti.</bibl> 
            </p>
            
            <closer>
               <salute>Addio. L’abbraccio, e resto di vero cuore.</salute>
               <salute>DVPMR</salute> 
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia.</placeName> <date when-iso="1714-07-03">3 luglio 1714</date></dateline> 
               <salute>Affettuosissimo Servo e Padre nel Signore</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>
                  [Mi mandi ancora i <bibl type="print">due Tomi</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0051">Ciampini,</persName> <bibl type="print">de’ Musaici.</bibl> 
                  Al <persName ref="#DLCL_CF_PC0054">Padre Lettore Fiori</persName> i miei cordialissimi rispetti. 
                  Al <persName ref="#DLCL_CF_PC0034">Signor Dottore Veratti</persName> un baciamano. 
                  Scriverò; e si concluderà il consaputo affare] 
               </p>
            </postscript>
            
         </div>
         <div type="notes">
            <note type="bibliography" resp="#DLCL_CF_PS002" target="DLCL_CF_E10008_N001">
               Sono cinque le edizioni stampate entro la data della lettera. 
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
