<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10100">
    <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20732/manifest">
        <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21242/full/572,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21243/full/598,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21244/full/574,800/0/default.jpg"/>
        <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21245/full/603,800/0/default.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10100">
        <front><fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Fabriano, 2 Luglio 1719)</title>
                <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
                <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
                <biblScope unit="letter">100</biblScope>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="IT">Italia</country>
                        <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                        <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <altIdentifier>
                            <idno/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
                    <date when-iso="1719-07-02"/>
                    <placeName ref="#DLCL_CF_L0004" key="DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it"/>
            </langUsage>
            <settingDesc>
                <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
            </settingDesc>
            <particDesc>
                <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
                <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when-iso="2024-07-23" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
            <change when-iso="2024-09-17" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
            <change when-iso="2025-05-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
        </revisionDesc>
    </front><body>
            <div type="transcription">
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10100_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20732/DSC_6124.jpg"/>
                
                <opener>
                    <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
                </opener>
                
                <p> 
                    Confesso che io mai non ho veduta la <bibl type="print">prima edizione</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0677">Corio,</persName> 
                    la quale sò che con tuttociò essere in grande stima. 
                    Questa scema non poco pel difetto del frontispizio. 
                    Sarebbe questo supplito dalla ristampa, se questa fosse pienamente simile alla carta, che manca: 
                    ma a ciò non sogliono punto badare in <placeName ref="#DLCL_CF_L0024">Venezia</placeName> gli Stampatori, né i Libraj: 
                    onde meglio forse sarebbesi provveduto con la somma pazienza di chi avesse imitata la prima stampa con la penna; 
                    com’era capace appunto di fare il <persName ref="#DLCL_CF_PC0676">Padre Grilli.</persName> 
                    Dell’<bibl type="print">Orazio,</bibl> e del <bibl type="print">Giovenale</bibl> non sò che dire; 
                    perché il <persName ref="#DLCL_CF_PC0679">Fabricio</persName> nella sua <bibl type="print">Biblioteca Latina</bibl> attento a far la serie delle antiche edizioni, 
                    non la fà dell’uno, né dell’altro. 
                    Dirò solo che, ove aputissima anco fosse l’evidente utilità, io crederei non potervi acconsentire, 
                    quando il prezzo in paragone meno stimabile, meritasse assolutamente farsene conto, e non fosse duplicato. 
                    Io starò attento ad acquistare, offerendomesene la congiuntura un altr’<bibl type="print">Orazio,</bibl> ed un altro <bibl type="print">Giovenale.</bibl> 
                    Del <bibl type="print">Plinio</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0636">Jenson</persName> non ebbi mai più altra nuova, 
                    né del <persName ref="#DLCL_CF_PC0172">Santo Agostino</persName> <bibl type="print"><foreign xml:lang="la">de Civitate Dei</foreign></bibl> 
                    più antico di <bibl type="print">quello della stampa</bibl> in <orgName ref="#DLCL_CF_O0109">Casa Massimi.</orgName> 
                    In breve, mi porterò a <placeName ref="#DLCL_CF_L0132">Camerino,</placeName> ove sta il <rs type="person">Librajo,</rs> che gli aveva: 
                    ma egli è un’Uomo pieno di specie confuse, col quale è difficilissimo trattare, in riguardo al timore di essere circonvenuto. 
                    Arriva perciò a segno di negare d’aver’i libri, che hà, per timore di vendergli meno de’ rigorosi prezzi, che 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10100_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20732/DSC_6125.jpg"/>
                
                <p>
                    si figura poterne ritrarre. 
                </p>
                
                <p>
                    Ma son cose trivialissime e <bibl type="print">il Corio antico,</bibl> 
                    e il <bibl type="print">Plinio</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0636">Jenson;</persName> 
                    e altri bellissimi Libri di prime edizioni, che aspetto da <placeName ref="#DLCL_CF_L0023">Foligno,</placeName> 
                    in paragone dell’[acquisto] fatto in <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma.</placeName> 
                    Questo è il <bibl type="print">Plinio</bibl> di prima prima edizione in due grossi Tomi in foglio grande, di bellissimo carattere, 
                    stampato in pergamena nitidissima (la qual pesa quaranta libbre) ornati di finissime miniature, 
                    corredati di note marginali di buon gusto, a penna, di bella mano, la quale vi ha anco aggiunto l’indice. 
                    In una parola son due Tomi degni senza esaggerazione di aver luogo in una <bibl type="print">Biblioteca Regia.</bibl> 
                    <bibl type="print">Il Fabricio</bibl> non ne ebbe cognizione. 
                    È dell’anno 1469; con alcuni versi in fine, che ben non mi ricordo se additino il luogo, e lo stampatore. 
                    Io la vidi in fretta a lume di candela la sera precedente al mio partire. 
                    Cinquanta scudi me ne furon chiesti, prima di vedere i due Tomi, e poi si fermò chi gli avea portati sulli trenta scusi. 
                    Partij senza concluder nulla, mancando il tempo. 
                    Videro i due Tomi due famosi Cacciatori di Libri in occasione che furono a darmi il buon viaggio, 
                    cioè il <persName ref="#DLCL_CF_PC0663">Signor Marchese Capponi,</persName> 
                    quel che fà pompa di due bellissime Copie del <bibl type="print">Decamerone</bibl> del 1527; 
                    e <persName ref="#DLCL_CF_PC0216">Monsignor Fontanini,</persName> il quale mi disse all’orecchio che, 
                    non prendendo io il <bibl type="print">Plinio,</bibl> vi avrebbe egli applicato, e vi avrebbe speso cinque doppie. 
                </p>
                
                <p>
                    Portai nel viaggio questa spina nel cuore fino a <placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia;</placeName> donde subito giun- 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10100_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20732/DSC_6126.jpg"/>
                
                <p>
                    to intrapresi il trattato per lettere, e lo conclusi in somma di sette doppie, 
                    che rimisi per poliza a <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> ove ora saranno legati di nuovo in vacchetta. 
                    Questa spesa con la Cassetta, e porto arriverà ad altri cinque scudi, che finirà di mettermi in camicia. 
                </p>
                
                <p>
                    Basta che a notizia del <persName ref="#DLCL_CF_PC0547">Padre Abate Tassis</persName> sia giunto il desiderio 
                    con l’offerta dello Scozzese perché si metta una insuperabile guardia alla <bibl type="print">Bibbia</bibl> in pergamena, 
                    ed agli altri codici insigni della <orgName ref="#DLCL_CF_O0108">Libreria di S. Michele.</orgName> 
                    Io ne darò un cenno a quel degno <rs type="person">Prelato,</rs> che hà un raro genio, e buona intelligenza per li libri. 
                </p>
                
                <p>
                    Con l’ordinario di jeri ebbi lettera dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0593">Signor Conte Pianetti&gt;,</persName> 
                    che prima mi avea fatto parlar per mezzo del <persName ref="#DLCL_CF_PC0163">Padre Mastri.</persName> 
                    Gli rispondo che mi avvisi quando sarà comodo a lui essere servito. 
                    Penserei d’essere ancor’io qualche giorno in <placeName ref="#DLCL_CF_L0114">Jesi</placeName> a vedere la <orgName ref="#DLCL_CF_O0090">Libreria,</orgName> 
                    e l’incaminamento dell’opera, per poi godermi nella solitudine 
                    di <orgName ref="#DLCL_CF_O0002">Valdicastro</orgName> il <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Padre Lettore Guiccioli,</persName> 
                    che il cuor mi dice sia per venire senza dubbio a favorirmi. 
                    <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> si prepari pure al viaggio, mentre mi riserbo intenderci quanto al tempo preciso. 
                    In questo mentre ne dò un tocco al <persName ref="#DLCL_CF_PC0003">Reverendissimo Galamini,</persName> e mi distendo sopra cotesti Marmi. 
                </p>
                
                <p>
                    Di <persName ref="#DLCL_CF_PC0227">San Pier Damiano</persName> si hanno le seconde lezioni con l’orazione propria; 
                    onde ora cessa il motivo, ch’eravi prima di prender’il comune del 2° ordine, 
                    per non convenire colla vigilia nell’Orazione <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Da quaesumus</foreign></hi>. 
                    A tutti gli Abati il <persName ref="#DLCL_CF_PC0391">Reverendissimo Gasparini</persName> ne distribuì tante copie, 
                    che bastassero a tutti i Monaci delle lor famiglie. 
                    Sarà bene far’in avvenire il <bibl type="religious">Calendario</bibl> di carattere più piccolo. 
                </p>
                
                <pb xml:id="DLCL_CF_E10100_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://classense.unibo.it/files/large/20732/DSC_6128.jpg"/>
                
                <p>
                    L’innocenza de due viandanti avrà loro assistito, per ricuperare i propri bauli. 
                    Mi figuro la dolente scena seguita sul fatto. 
                    Con l’ordinario stesso nel quale <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità,</rs> 
                    e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0246">Padre Don Abondio</persName> mi danno per pericolosa la mutazione di questo a <placeName ref="#DLCL_CF_L0075">Pisa,</placeName> 
                    io ricevo dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0132">Reverendissimo Grandi</persName> la sicurezza. 
                    Questa è fatta, e conclusa; e non è poco. 
                    Mi par sognare, riflettendo alle difficoltà opposte sul principio dalle apprensioni di quel <rs type="person">Padre Abate;</rs> 
                    che temeva irritarsi contro la provincia col chiamar, e ricevere i <rs type="person">Classensi:</rs> 
                    di che si rideva il <persName ref="#DLCL_CF_PC0147">Reverendissimo Caramelli</persName> Prelato di buone viscere verso i Nostri. 
                    <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> stia allegramente, e mi comandi; 
                    mentre di cuore l’abbraccio colla speranza di presto rivederla. 
                </p>
                
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName> <date when-iso="1719-07-02">2 Luglio 1719</date>.</dateline>
                    <salute>DVPMR.</salute>
                    <salute>Cordialissimo Servitore e Affettuosissimo Padre nel Signore</salute> 
                    <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
                </closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
