<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10109">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20741/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21264/full/559,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21265/full/603,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21266/full/532,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21267/full/609,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="3r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21268/full/533,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="3v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/25210/full/580,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10109">
      <front><fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Fabriano, 19 Gennaio 1720)</title>
            <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
            <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
            <biblScope unit="letter">109</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country key="IT">Italia</country>
                  <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                  <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                  <repository/>
                  <collection/>
                  <idno/>
                  <altIdentifier>
                     <idno/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
               <date when-iso="1720-01-19"/>
               <placeName ref="#DLCL_CF_L0004" key="DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="it"/>
         </langUsage>
         <settingDesc>
            <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="created">
         <change when-iso="2024-08-21" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
         <change when-iso="2024-09-17" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         <change when-iso="2025-08-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
      </revisionDesc>
   </front><body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21264/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
            </opener>
            
            <p>
               Veramente è corso un sì lungo silenzio tra di noi, che al riflettervi io stesso me ne maraviglio, il quale vi ho avuta la colpa, almeno per metà. 
               Se dopo l’ultima sua scritta fino dal dì 16 del caduto mese, ella mi avesse altre volte consolato con qualche lettera, 
               mi avrebbe dato moto allo scrivere, ed insieme avrebbe osservato il buon proponimento di scrivermi <hi rend="underline">altra volta altre cose</hi>, 
               o almeno non l’averebbe portato così in lungo. 
               Ma venghiamo a noi. 
               Il <bibl type="print">Dizionario Cateriniano</bibl> fu fatto legare alla rustica, e lo tengo così, perché non è libro intiero, 
               e non ha principio, né fine, come il cervello dell’Autore, il quale m’imagino che punto più non pensi a finirlo. 
               Così parimente manca il fine alla <bibl type="print">Relazione del Collegio delle Balie Latine.</bibl> 
               Ma nulla mostra <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> sapere della <bibl type="print">famosa lettera</bibl> 
               scritta a nome del <persName ref="#DLCL_CF_PC0710">Padre Bonucci</persName> Gesuita al <persName ref="#DLCL_CF_PC0147">Padre Abate Caramelli</persName> nostro, 
               di cui a migliaia sono volate da per tutto le copie, e si dice ancora che stia alle stampe; 
               né manca chi tiene sia uscita la risposta in nome d’esso <rs ref="#DLCL_CF_PC0147" type="person">Padre Abate.</rs> 
               Della lettera suddetto fu creduto Autore il <persName ref="#DLCL_CF_PC0643">Gigli,</persName> 
               contro cui uscì in <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma</placeName> il <foreign xml:lang="la"><hi rend="underline">capiatur</hi></foreign>. 
               Si rifugiò in <orgName ref="#DLCL_CF_O0094">San Romualdo</orgName> ove fu mal’accolto da nostri, 
               e massimamente da <persName ref="#DLCL_CF_PC0711">Monsignor Ciani.</persName> 
               Indi sotto l’ombra del Signor <persName ref="#DLCL_CF_PC0712">Cardinale Scotti</persName> 
               passò a <orgName ref="#DLCL_CF_O0115">San Carlo al Corso,</orgName> dove si è fermato, 
               finche gli è riuscito pochi giorni sono uscirne <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">ex capite innocentiae</foreign></hi>. 
               Vorrei ch’ella l’avesse veduta. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0713">Signor Abate Busetti</persName> mi scrisse mostrando che gli sia capitata. 
               Mi sarebbe caro intendere se la profezia di <persName ref="#DLCL_CF_PC0714">San Francesco Borgia</persName> ivi addotta confronti col libro, 
               ch’è in cotesta <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria,</orgName> predicato per libro rarissimo.
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21265/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               E anco da vedere se quanto si adduce delle <bibl type="print">Regole degli Studi de’ Gesuiti</bibl> si trovi nel Corpo, 
               che abbiamo di loro Costituzioni: del che dubito. 
               Purtroppo mi persuado che sia un corpo castrato.
            </p>
            
            <p>
               Mi rallegro del posto di Segretario da lei acquistato nella scuderia di <orgName ref="#DLCL_CF_O0005">Classe.</orgName> 
               Se io sono in tempo, ringrazi cotesti Padri, i quali per di lei mezzo mi hanno favorito delle buone feste, 
               e distintamente il <rs type="person">Padre Camerlingo.</rs>
            </p>
            
            <p>
               Avanti che io chiuda la lettera, vedrò di aver la nota del costo delle Cartepecore mandate, 
               che godo abbiano servito a’ vantaggi del nostro <persName ref="#DLCL_CF_PC0313">Paolino.</persName> 
               Una volta in <orgName ref="#DLCL_CF_O0117">Ribano</orgName> ebbi congiuntura di riverire il <persName ref="#DLCL_CF_PC0715">Signor Berloni Avvocato Riminese,</persName> 
               la cui dottrina, ed erudizione mi è nota già per fama. 
               Medito di essere ben servito dal nostro <rs type="person">Libraio.</rs> 
               Ma non si scordi di me, per conto de’ libri, e del <bibl type="print">Pontificale,</bibl> che ha necessità di essere con diligenza risarcito, 
               in maniera che meriti di esser vestito di nuovo con pelle damaschina. 
               Se fossero stati in ordine, quando <persName ref="#DLCL_CF_PC0043">Frate Pietro</persName> mi ha spedito altre robe, 
               potevano ritornare per mare fino a <placeName ref="#DLCL_CF_L0030">Sinigaglia.</placeName> 
               Subito che sono in ordine me gl’invij diretti a me, 
               e raccomandati in <placeName ref="#DLCL_CF_L0030">Sinigaglia</placeName> al <persName ref="#DLCL_CF_PC0112">Signor Tommaso Grossi Doganiere,</persName> 
               con una lettera al medesimo. 
               Insieme con detti libri mi mandi i <bibl type="print">due Tomi</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0479">Giraldi,</persName> 
               i <bibl type="print">due Tomi</bibl> dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0244">Arisi</persName> in foglio, 
               e le <bibl type="print">Opere</bibl> del <persName ref="#DLCL_CF_PC0716">Calcagnini.</persName> 
               Oh Dio! 
               Per le annotazioni avrei bisogno di Libreria più copiosa di <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">cotesta di Classe.</orgName> 
               Or pensi che farò. 
               Convien contentarsi di quel, che si può.
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21266/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Col <persName ref="#DLCL_CF_PC0659">Signor Dottore Traversari</persName> proccuri, come da se, e per zelo di servirlo, di ricavar quanto si può. 
               Tutto mi sarà caro. 
               Ma io non voglio entrar’in impegno, ed amo rimaner in piena <del rend="overstrike">di</del> libertà di accettare quel, 
               che mi venga mandato, se lo stimo ben fondato, e degno di menzione, ovvero di ommetterlo, se non mi pare tale. 
               Appunto non mi è ultimamente mancato un’Impostore con certe lettere, che mi mandò scritte da <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> ad un suo Antenato. 
               Ma non mi voleva molta fatica per iscoprirle finte. 
               Il mal’accorto ben poteva ingannarmi fingendole scritte dall’Antenato suo ad <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> 
               e guardandosi da non toccare punti, che potessero scoprir l’impostura.
            </p>
            
            <p>
               Godo ch’Ella abbia servito il <persName ref="#DLCL_CF_PC0068">Signor Marchese Scipione Maffei</persName> 
               della <bibl type="print">copia di alcune di coteste Iscrizioni:</bibl> 
               e più goderò che a lui mandi trascritto l’Istromento scolpito in marmo non tanto per cooperare allo studio di quell’eruditissimo Cavaliere, 
               quanto perché in tal congiuntura si metterà la lapide in luogo proprio da esser letta, 
               e considerata, come merita, togliendola dal sito, ove l’ha condannata l’ignoranza. 
               Scrissi già a cotesto <rs type="person">Reverendissimo</rs> con raccomandargli i marmi da me radunati. 
               Per ottener l’intento, gioverà l’importunità, impiegandovi anco il <persName ref="#DLCL_CF_PC0121">Padre Lettore Guiccioli.</persName>
            </p>
            
            <p>
               Ringrazio la diligenza di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> 
               per le notizie ricevute della persona di <persName ref="#DLCL_CF_PC0507">Manuello Crisolora,</persName> 
               della quale poco fa scrisse una lunga dissertazione il <persName ref="#DLCL_CF_PC0717">Signor Domenico Giorgi Bibliotecario</persName> 
               dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0037">Eminentissimo Imperiali,</persName> con cui, avendomi esso favorito di sua cortese lettera, ho introdotto carteggio. 
               Dall’accennato <persName ref="#DLCL_CF_PC0507">Grisolora</persName> scrive il <persName ref="#DLCL_CF_PC0679">Fabricio</persName> 
               nel <bibl type="print">Tomo 6</bibl> e nel <bibl type="print">Tomo 7 della Biblioteca Greca.</bibl> 
               Nel
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21267/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               citato <bibl type="print">tomo 6</bibl> si legge di lui al libro 5 cap. 5 pag. 484 
               <cit>
                  <quote>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign xml:lang="la">
                           eius epitaphium Lambecius epistolis praemisit, 
                           quod etiam legitur in Historia Concilij Constantiensis, quam viro praestantissimo Hermanno ab Hardt debemus To. 1 pag. 16. 
                        </foreign>
                     </hi>
                  </quote>
               </cit>
               
               Me ne mandi copia per confrontarla, con lo stampato nell’<bibl type="print"><hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Iter Italicum</foreign></hi> </bibl>
               del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon,</persName> e con un <bibl type="manuscript">Manoscritto Miscellaneo,</bibl> 
               che stà presso di me, osservando io l’uno, e l’altro diversi in più parole.
            </p>
            
            <p>
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0351">Landino</persName> nelle <bibl type="print">Questioni Camaldolesi,</bibl> tra le persone, che introduce a parlare, 
               e ad ascoltare que’ dotti discorsi, parmi che annoveri <persName ref="#DLCL_CF_PC0719">Marco Parenti.</persName> 
               Ne desidero l’enumerazione, come stà nel libro. 
               Vado conghietturando che sia costui quello stesso giovane, il quale fu compagno di <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> nel viaggio, 
               e dimora di <placeName ref="#DLCL_CF_L0008">Roma,</placeName> ed è ivi nominato, come anco nelle Lettere. 
               <hi rend="underline"><foreign xml:lang="la">Parens illustris adolescens suavissimus</foreign></hi> e con altri simili vocaboli di stima, e di amore. 
               Dovea esser’amico de’ nostri, e adulto frequentar la conversazione del <persName ref="#DLCL_CF_PC0720">Generale Mariotto,</persName> 
               il quale sotto <persName ref="#DLCL_CF_PC0177">Ambrogio</persName> era stato Maestro de’ Novizzi in <orgName ref="#DLCL_CF_O0095">Camaldoli.</orgName> 
               Mi aiuti in due passi dell’epistole, trovando le precise parole degli Autori citati, e notandone i luoghi.
            </p>
            
            <p>
               <cit>
                  <quote>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign xml:lang="la">
                           Ita ferme temperatum est, teste Celso, ut id unicum pestilentiae remedium supersit, si peregrinentur. 
                        </foreign>
                     </hi>
                  </quote>
               </cit>
               Veggasi <bibl type="print">Cornelio Celso | Celsus lib. 1 cap. X.</bibl>
            </p>
            
            <p>
               <cit>
                  <quote>
                     <hi rend="underline">
                        <foreign xml:lang="la">
                           Illius ardens ingenium admiratus loquendi genus parum facile non probavit 
                        </foreign>
                     </hi>
                  </quote>
               </cit>
               è citata come censura di <persName ref="#DLCL_CF_PC0306">Tertulliano</persName> fatta da <persName ref="#DLCL_CF_PC0721">San Cipriano.</persName> 
               Io non la trovo nelle raccolte di simili censure, del Magiro, né del Pope Bl<gap reason="illegible"/>[...]
            </p>
            
            <p>
               Desidero sapere qualche cosa di <persName ref="#DLCL_CF_PC0722">Paolo Egineta Medico.</persName> 
               Vegga il <bibl type="print">Vanderlinden.</bibl> 
               <hi rend="underline">Ae</hi>
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C3R" n="3 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21268/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Da che anno comincia il <bibl type="manuscript">Diario</bibl> di <persName ref="#DLCL_CF_PC0024">Frate Aurelio dalla Rocca Contrada</persName> Romitano Manoscritto, e in qual’anno finisce? 
               Noti i successi memorabili ivi riferiti. 
               Con comodo. 
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0232">Signore Boccolini</persName> in <placeName ref="#DLCL_CF_L0023">Foligno</placeName> 
               scrive un’<bibl type="print">Opera degli Scrittori della Marca, e dell’Umbria.</bibl>
            </p>
            
            <p>
               Vegga quel, che nel fine della <bibl type="print">Scienza Cavalleresca</bibl> scrive il <persName ref="#DLCL_CF_PC0068">Marchese Maffei</persName> 
               intorno a <persName ref="#DLCL_CF_PC0723">Timoteo</persName> Canonico Regolare suo Antenato.
            </p>
            
            <p>
               Il <persName ref="#DLCL_CF_PC0679">Fabricio</persName> <bibl type="print">Tomo 5 pag. 2 della Biblioteca Greca</bibl> 
               accenna due edizioni de’ <bibl type="print">Santi Padri del tempo degli Appostoli</bibl> 
               dati in luce dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0724">Cotelerio,</persName> una rara di <placeName ref="#DLCL_CF_L0017">Parigi</placeName> 1672, 
               l’altra di <placeName ref="#DLCL_CF_L0065">Amsterdam</placeName> 1698 per opera del Clerico. 
               Cotesta nostra qual è delle due. 
            </p>
            
            <p>
               [<foreign xml:lang="la">Nostra editio posterior hic [a]nnotata sed Antverpiae dicitur facta. Vide praefationem ad primum tomum</foreign>]
            </p>
            
            <p>
               Io mi aggiro nella vasta selva degli Autori, di cui si fa menzione nel <bibl type="print">Libro Ottavo,</bibl> 
               che abbraccia le pistole scritte a <persName ref="#DLCL_CF_PC0208">Niccolò Niccoli.</persName> 
               Non sò chi sia certo <hi rend="underline">Polydeuce</hi>, 
               e credo per errore sia scritto in luogo di <persName ref="#DLCL_CF_PC0725">Polyeno</persName> Autor greco di <bibl type="print">Stratagemi.</bibl> 
               Vegga il <bibl type="print">Catalogo Imperialense.</bibl> 
               Basta per ora. 
               Un riverente, e cordiale saluto al <persName ref="#DLCL_CF_PC0007">Padre Lettore Collina.</persName> 
            </p>
          
            <closer>
               <salute>Resto con abbracciarla di tutto cuore.</salute>
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0004">Fabriano</placeName> <date when-iso="1720-01-19">19 Gennaio 1720</date></dateline>
               <salute>DVPMR.</salute>
               <salute>Affettuosissimo Servitore e Cordialissimo Padre nel Signore</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10109_L_C3V" n="3 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/25210/full/800,/0/default.jpg"/>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
