<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DLCL_CF_E10057">
   <facsimile sameAs="https://classense.unibo.it/iiif/20689/manifest">
      <graphic n="1r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21131/full/574,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="1v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21132/full/621,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2r" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/21133/full/584,800/0/default.jpg"/>
      <graphic n="2v" url="https://classense.unibo.it/iiif/2/25084/full/613,800/0/default.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="letter" xml:id="DLCL_CF_E10057">
      <front>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Canneti a Fiacchi (Perugia, 25 Maggio 1717)</title>
            <author ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>LUDI: Laboratorio di Documentazione e Informazione</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title type="main">Carteggio Canneti Fiacchi</title>
            <title type="subseries" ref="#DLCL_CF_E10" key="DLCL_CF_E10">Busta 10</title>
            <biblScope unit="letter">57</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country key="IT">Italia</country>
                  <settlement ref="#DLCL_CF_L0002" key="DLCL_CF_L0002">Ravenna</settlement>
                  <institution ref="#DLCL_CF_O0001" key="DLCL_CF_O0001">Istituzione Biblioteca Classense</institution>
                  <repository/>
                  <collection/>
                  <idno/>
                  <altIdentifier>
                     <idno/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0001" key="DLCL_CF_PC0001">Pietro Canneti</persName>
               <date when-iso="1717-05-25"/>
               <placeName ref="#DLCL_CF_L0028" key="DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Mariangelo Fiacchi</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="it"/>
         </langUsage>
         <settingDesc>
            <xi:include href="../../entities/places.xml"/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <xi:include href="../../entities/people/cited-people.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/people/staff.xml"/>
            <xi:include href="../../entities/orgs.xml"/>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="created">
         <change when-iso="2024-04-29" who="#DLCL_CF_PS001">creato</change>
         <change when-iso="2024-09-11" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
         <change when-iso="2024-11-22" who="#DLCL_CF_PS001">correzioni</change>
      </revisionDesc>
   </front><body>
         <div type="transcription">
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10057_L_C1R" n="1 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21131/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <opener>
               <salute><rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002" key="DLCL_CF_PC0002">Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo</rs></salute>
            </opener>
            
            <p>
               Con particolare ramarico intendo la molesta indisposizione di <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità;</rs> 
               e vorrei che le lettere mie avessero virtù di rimetterla in salute: come tanto ella se ne mostra desiderosa. 
               Tralascerei certamente ogni altro affare, per recarle sollievo. 
               Ma in verità purtroppo conosco che io non posso apportarle che incomodo, mercè della necessità indicibile, 
               che ho di notizie dalla <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria:</orgName> 
               e son tali, e tante, che dispero alle volte di poter condurre a fine l’impresa, crescendo ogni dì più il bisogno, 
               e la cognizione della difficoltà, che seco porta il trattare studj eruditi senza il comodo d’un’ampia Libreria. 
               Per domare tal’apprensione, convien rivoltarsi a quella soda massima, che c’insegna doversi tutte le applicazioni di questa vita intraprendere 
               per condurci con profitto all’eternità, la quale dee essere il nostro scopo, e il nostro termine, non essendo che vanità tutte le faccende, 
               che ci distraggono nel viaggio di questa miserabile vita. 
            </p>
            
            <p>
               Dopo celebrato qui il Capitolo de’ Casinensi, scrissi indi a poco a <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> una lettera, 
               che argomento abbia ella ricevuta; 
               mentre da lei mi si risponde sopra il punto del Corpo dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0435">Argiride,</persName> che sò certo non aver precedentemente toccato. 
               Altra lettera scrissi poi l’ordinario di martedì scorso, ha oggi otto giorni. 
            </p>
            
            <p>
               Mi spiace al maggior segno l’infermità del <persName ref="#DLCL_CF_PC0088">Signor Dottor Calbi</persName> nostro gentilissimo: 
               e nel tempo stesso mi consolo che ne sia riavuto. 
               Con prima occasione di rivederlo, la prego rappresentargli i miei vivissimi sentimenti, in confermazione della stima, e obbligo, che io gli professo. 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10057_L_C1V" n="1 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21132/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               Godo che abbia ricevuto l’involto dal <rs type="person">Padre Lettore</rs> di <orgName ref="#DLCL_CF_O0029">San Vitale,</orgName> 
               e indi abbia trasmesso l’involtino suo al <persName ref="#DLCL_CF_PC0006">Padre Amici,</persName> 
               e le <bibl type="print">Orazioni</bibl> a <placeName ref="#DLCL_CF_L0043">Forlì,</placeName> e a <placeName ref="#DLCL_CF_L0031">Comacchio.</placeName> 
               Prudentemente ha Ella operato, consegnandone una copia al <persName ref="#DLCL_CF_PC0464">Signor Maggi,</persName> 
               il quale ha onorato il mio oscuro nome nella sua <bibl type="print">Elegia,</bibl> 
               mettendomi in riga fra i primi Letterati di questa Città. 
            </p>
            
            <p>
               Quando le giungerà l’<bibl type="print">Istoria della Volgar Poesia</bibl> avverta esser questa una cosa diversa dal <bibl type="print">Tomo,</bibl> 
               che da principio pubblicò il <persName ref="#DLCL_CF_PC0033">Crescimbeni</persName> col medesimo titolo: 
               conservi l’uno, e l’altro in <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria.</orgName> 
               Anzi non sarà superfluo ne’ libri, e nell’<bibl type="manuscript">Indice</bibl> della <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Biblioteca</orgName> farne avvertiti i successori. 
               Medesime notizie io suggerij all’Autore, che ve le ha inserite colle mie stesse parole, citando il mio nome in diversi luoghi. 
               Ma troppo sarebbe cresciuta la citazione, se da per tutto avesse voluto nominarmi. 
               De’ nostri Monaci e de’ Ravennati, oltre più altri, gli diedi contezza. 
            </p>
            
            <p>
               [Vide <persName ref="#DLCL_CF_PC0436">Laderchi</persName> la <orgName ref="#DLCL_CF_O0001">Libreria?</orgName> 
               Vide la Lapide Argiridiana greca? 
               Egli di me parlò bene in <placeName ref="#DLCL_CF_L0007">Bologna.]</placeName> 
            </p>
            
            <p>
               Se fosse restato presso di lei l’abbozzo di quanto scrisse ad istanza del <persName ref="#DLCL_CF_PC0436">Laderchi,</persName> mi favorisca comunicarmelo. 
               Sarebbe bene fare un ragguaglio sincero del fatto, 
               e il <persName ref="#DLCL_CF_PC0144">Padre Lettore Fondi</persName> potrebbe informarsene dal <persName ref="#DLCL_CF_PC0465">Reverendissimo Mazzotti,</persName> 
               ch’è forse l’unico, che sopravviva di quei, ch’erano a quel tempo in <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe.</placeName> 
               Qualche cosa ne ho io inteso dalla b.m. del <persName ref="#DLCL_CF_PC0466">Reverendissimo Zaccarelli:</persName> 
               certamente la sostanza della verità discorda da quel, 
               che ne scrive il <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon</persName> <bibl type="print"><foreign xml:lang="la">de Cultu SS. Ignotis</foreign>,</bibl> 
               E perciò è necessario formarne un veridico Racconto. 
               A quest’oggetto io dissi che si conservasse la Lapida con ogni cautela; la qual però non istava bene dietro l’Altar maggiore, dopo levatone il Corpo; siccome molto meno 
            </p>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10057_L_C2R" n="2 - Recto" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/21133/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <p>
               vi era in Chiesa luogo per la lapida, e l’Arme sopra la porta laterale verso San Niccolò. 
               Ma di quella lapide istessa era bene trascrivere l’iscrizione ora rivolta verso ‘l muro, e copiar l’altra dietro l’altar maggiore. 
               Ma in quella gran fretta trascurai forse queste diligenze necessarie. 
               Preveggo che la penna odiosissima, e il concetto infelicissimo del <persName ref="#DLCL_CF_PC0436">Laderchi</persName> pregiudicheranno all’argomento, 
               ch’è prenderà a maneggiare, e stuzzicherà un grande vespaio. 
               Anche certo <rs type="person">Plouvierio Fiammingo</rs> uscì con un libretto ad impugnar la lettera del <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillon.</persName> 
               Ma non incontrò stima veruna. Trionfa tuttavia la difficoltà del Chiarissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0129">Mabillone.</persName> 
            </p>
            
            <p>
               Se <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0002">Vostra Paternità</rs> mi ha mandato il passo degli <bibl type="print">Annali</bibl> 
               di questo <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0129">Insigne Istorico</rs> concernente <persName ref="#DLCL_CF_PC0437">San Bonifazio</persName> nostro, 
               non si prenda pena di rimandarlo. 
               Io lo troverò da me. 
               Con suo comodo, o coll’aiuto d’altra penna riceverò quello dell’<persName ref="#DLCL_CF_PC0097">Inchofer.</persName> 
               Ma per la piena notizia sarebbero opportuni gli <bibl type="print">Scrittori di Germania in due Tomi</bibl> 
               raccolti dall’<del rend="overstrike">Inchofer</del> <persName ref="#DLCL_CF_PC0467">Leibnizio.</persName> 
            </p>
            
            <p>
               Dal celebratissimo <persName ref="#DLCL_CF_PC0468">Signor Abate Salvino Salvini</persName> 
               fui ultimamente richiesto di notizia intorno a <persName ref="#DLCL_CF_PC0252">Messer Giovanni de’ Malpaghini</persName> 
               da <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna,</placeName> 
               che nel 1412 lesse <persName ref="#DLCL_CF_PC0233">Dante</persName> pubblicamente nello studio di <placeName ref="#DLCL_CF_L0018">Firenze.</placeName> 
               Ma, come io di questo <rs type="person" ref="#DLCL_CF_PC0252">Ravignano</rs> non ho inteso mai né pur’il nome, così credo che né pur se ne trovi costì memoria. 
               E pur <orgName ref="#DLCL_CF_O0074">de’ <hi rend="underline">Malpaghini</hi></orgName> se ne trovan da per tutto; e lo sanno i creditori. 
                
            </p>
            
            <closer>
               <salute>Stia allegramente.</salute> 
               <salute>Mi voglia bene, e preghi Dio per me.</salute> 
               <salute>L’abbraccio di cuore.</salute> 
               <salute>DVPMR.</salute> 
               <dateline><placeName ref="#DLCL_CF_L0028">Perugia</placeName> <date when-iso="1717-05-25">25 Maggio 1717</date></dateline>
               <salute>Affettuosissimo servitore e Padre nel Signore Cordialissimo</salute> 
               <signed><persName ref="#DLCL_CF_PC0001">Don Pietro Canneti</persName></signed>
            </closer>
            
            <postscript>
               <p>
                  [Faccia da altri fare le ricerche delle notizie di <orgName ref="#DLCL_CF_O0055">casa Gonzaga</orgName> negli <gap reason="illegible"/>[...]]
               </p>
            </postscript>
            
            <pb xml:id="DLCL_CF_E10057_L_C2V" n="2 - Verso" facs="https://www.cdc.classense.ra.it/iiif/2/25084/full/800,/0/default.jpg"/>
            
            <postscript>
               <p>
                  Al Molto Reverendo Padre mio Osservandissimo il <persName ref="#DLCL_CF_PC0002">Padre Don Mariangelo Fiacchi</persName> Monaco Camaldolese 
                  <placeName ref="#DLCL_CF_L0020">Classe</placeName> <placeName ref="#DLCL_CF_L0002">Ravenna</placeName>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
